NGÂN HÀNG 300 CÂU HỎI TRẮC NGHIỆM PHÁP LUẬT ĐẠI CƯƠNG

PHẦN 1: LÝ LUẬN VỀ NHÀ NƯỚC
Câu 1: Theo quan điểm Mác - Lênin, Nhà nước ra đời khi nào? A. Khi con người mới xuất hiện. B. Khi xã hội phân chia giai cấp và mâu thuẫn giai cấp không thể điều hòa. C. Khi có sự xuất hiện của nền văn minh công nghiệp. D. Khi các thị tộc tự nguyện liên kết lại.

Đáp án: B.

Giải thích: Theo học thuyết hình thái kinh tế - xã hội của Chủ nghĩa Mác - Lênin, nhà nước là một phạm trù lịch sử, chỉ ra đời khi có đủ các tiền đề về kinh tế (chế độ tư hữu xuất hiện) và tiền đề về xã hội (mâu thuẫn giai cấp đến mức không thể điều hòa).

Câu 2: Theo thuyết “Khế ước xã hội”, Nhà nước hình thành do: A. Lực lượng siêu nhiên sắp đặt. B. Sự thỏa thuận, tự nguyện giao ước giữa các con người để bảo vệ quyền lợi. C. Sự áp đặt của giai cấp thống trị thông qua bạo lực. D. Quá trình gia trưởng hóa của các gia đình.

Đáp án: B.

Giải thích: Các nhà tư tưởng như Rousseau, Montesquieu cho rằng Nhà nước là sản phẩm của một bản hợp đồng (khế ước) giữa những con người tự do, nhằm mục đích bảo vệ các quyền tự nhiên của họ.

Câu 3: Bản chất của Nhà nước theo quan điểm Mác - Lênin bao gồm: A. Chỉ mang bản chất giai cấp. B. Chỉ mang bản chất xã hội. C. Bản chất giai cấp và bản chất xã hội. D. Bản chất tự nhiên và bản chất thần quyền.

Đáp án: C.

Giải thích: Nhà nước là công cụ bảo vệ lợi ích giai cấp thống trị (tính giai cấp) nhưng đồng thời phải quản lý các công việc chung để duy trì sự tồn tại của toàn xã hội (tính xã hội).

Câu 4: Đặc trưng nào thể hiện quyền lực công cộng đặc biệt của Nhà nước? A. Có hệ thống thuế. B. Có bộ máy quản lý và cưỡng chế chuyên biệt (quân đội, cảnh sát). C. Có dân cư sinh sống ổn định. D. Có chủ quyền quốc gia.

Đáp án: B.

Giải thích: Chỉ Nhà nước mới có quyền thiết lập các cơ quan vũ trang chuyên nghiệp để áp đặt ý chí và cưỡng chế mọi thành viên trong xã hội tuân thủ pháp luật.

Câu 5: Chức năng “đảm bảo quốc phòng, an ninh, giữ gìn trật tự xã hội” thuộc loại: A. Chức năng đối ngoại. B. Chức năng kinh tế. C. Chức năng đối nội. D. Chức năng giáo dục.

Đáp án: C.

Giải thích: Đây là hoạt động quản lý bên trong biên giới quốc gia nhằm ổn định đời sống nhân dân, do đó thuộc về chức năng đối nội.

Câu 6: Theo Hiến pháp năm 2013, hình thức chính thể của Nhà nước Việt Nam là: A. Quân chủ lập hiến. B. Cộng hòa xã hội chủ nghĩa. C. Cộng hòa quý tộc. D. Liên bang xã hội chủ nghĩa.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Điều 1 Hiến pháp năm 2013, nước ta là nước Cộng hòa xã hội chủ nghĩa Việt Nam, mọi quyền lực thuộc về nhân dân, các cơ quan quyền lực do nhân dân bầu ra theo nhiệm kỳ.

Câu 7: Nhà nước Việt Nam có cấu trúc là: A. Nhà nước đơn nhất. B. Nhà nước liên bang. C. Nhà nước liên minh. D. Nhà nước cộng đồng tự trị.

Đáp án: A.

Giải thích: Căn cứ Điều 1 Hiến pháp năm 2013, Việt Nam là một nước thống nhất và toàn vẹn lãnh thổ, chỉ có một bản Hiến pháp và một hệ thống pháp luật chung cho cả nước, do đó là nhà nước đơn nhất.

Câu 8: Cơ quan thực hiện quyền lập pháp ở Việt Nam là: A. Chính phủ. B. Quốc hội. C. Tòa án nhân dân tối cao. D. Chủ tịch nước.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Điều 69 Hiến pháp năm 2013, Quốc hội là cơ quan đại biểu cao nhất của Nhân dân, thực hiện quyền lập hiến và quyền lập pháp.

Câu 9: Cơ quan thực hiện quyền hành pháp cao nhất ở Việt Nam là: A. Quốc hội. B. Chính phủ. C. Chủ tịch nước. D. Viện kiểm sát nhân dân tối cao.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Điều 94 Hiến pháp năm 2013, Chính phủ là cơ quan hành chính nhà nước cao nhất, thực hiện quyền hành pháp.

Câu 10: Cơ quan xét xử cao nhất của nước Cộng hòa xã hội chủ nghĩa Việt Nam là: A. Bộ Tư pháp. B. Viện kiểm sát nhân dân tối cao. C. Tòa án nhân dân tối cao. D. Quốc hội.

Đáp án: C.

Giải thích: Căn cứ Điều 104 Hiến pháp năm 2013, Tòa án nhân dân tối cao là cơ quan xét xử cao nhất của nước Cộng hòa xã hội chủ nghĩa Việt Nam.

Câu 11: Nhà nước đầu tiên xuất hiện trực tiếp từ những mâu thuẫn giai cấp đối kháng là: A. Nhà nước Rô Ma. B. Nhà nước A Ten. C. Nhà nước Giéc Manh. D. Nhà nước Pháp.

Đáp án: B.

Giải thích: Theo tác phẩm của Ăng-ghen, Nhà nước A Ten (Athens) là hình thái ra đời thuần túy nhất, nảy sinh trực tiếp từ sự đối kháng giai cấp trong nội bộ xã hội thị tộc.

Câu 12: Thuyết nào cho rằng Nhà nước ra đời bởi nhu cầu trị thủy? A. Thuyết Thần quyền. B. Thuyết Thủy lợi. C. Thuyết Bạo lực. D. Thuyết Gia trưởng.

Đáp án: B.

Giải thích: Đây là thuyết giải thích nguồn gốc nhà nước ở các quốc gia phương Đông cổ đại, nơi nhu cầu tổ chức làm thủy lợi và chống lụt lội buộc các bộ lạc phải tập hợp lại dưới một quyền lực tập trung.

Câu 13: Một trong những thuộc tính của Nhà nước là: A. Tự phát từ cộng đồng. B. Có chủ quyền quốc gia. C. Dựa trên sự tự giác của người dân. D. Không cần hệ thống thuế.

Đáp án: B.

Giải thích: Nhà nước là tổ chức duy nhất có chủ quyền quốc gia – quyền độc lập, tự quyết và tối cao trong mọi chính sách đối nội và đối ngoại.

Câu 14: Quyền lực nhà nước Việt Nam thuộc về: A. Đảng Cộng sản Việt Nam. B. Nhân dân. C. Quốc hội. D. Chính phủ.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Khoản 2 Điều 2 Hiến pháp năm 2013, tất cả quyền lực nhà nước thuộc về Nhân dân mà nền tảng là liên minh giữa giai cấp công nhân với giai cấp nông dân và đội ngũ trí thức.

Câu 15: Chế độ chính trị của Việt Nam được thể hiện ở: A. Tam quyền phân lập. B. Sự lãnh đạo của Đảng Cộng sản và nguyên tắc tập trung dân chủ. C. Quân chủ chuyên chế. D. Thần quyền.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Điều 4 Hiến pháp năm 2013 về vai trò lãnh đạo của Đảng và Điều 8 về nguyên tắc tập trung dân chủ. Việt Nam không theo mô hình "Tam quyền phân lập" mà là quyền lực nhà nước là thống nhất, có sự phân công, phối hợp và kiểm soát giữa các cơ quan.

Câu 16: Chủ tịch nước Cộng hòa xã hội chủ nghĩa Việt Nam do cơ quan nào bầu? A. Chính phủ. B. Nhân dân bầu trực tiếp. C. Quốc hội. D. Tòa án nhân dân tối cao.

Đáp án: C.

Giải thích: Căn cứ Điều 87 Hiến pháp năm 2013, Chủ tịch nước do Quốc hội bầu trong số đại biểu Quốc hội.

Câu 17: Bộ máy nhà nước Việt Nam tổ chức và hoạt động theo nguyên tắc: A. Tam quyền phân lập. B. Tập trung dân chủ. C. Quân chủ tập quyền. D. Tự quản địa phương.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Khoản 1 Điều 8 Hiến pháp năm 2013, Nhà nước thực hiện nguyên tắc tập trung dân chủ (tập trung sự lãnh đạo nhưng phát huy dân chủ cơ sở).

Câu 18: Tính giai cấp của Nhà nước thể hiện ở việc: A. Nhà nước bảo vệ lợi ích của mọi tầng lớp như nhau. B. Nhà nước là công cụ của giai cấp thống trị để bảo vệ lợi ích của giai cấp mình. C. Nhà nước ra đời do ý muốn của toàn dân. D. Nhà nước không can thiệp vào xung đột giai cấp.

Đáp án: B.

Giải thích: Về bản chất kinh tế, giai cấp nào nắm giữ tư liệu sản xuất sẽ lập ra bộ máy nhà nước để bảo vệ địa vị chính trị và kinh tế của giai cấp đó.

Câu 19: Nhà nước quy định và thu các loại thuế nhằm mục đích: A. Làm giàu cho người đứng đầu nhà nước. B. Phục vụ nhu cầu kinh tế và nuôi sống bộ máy nhà nước. C. Trừng phạt những người không lao động. D. Để thay thế hoàn toàn các hoạt động từ thiện.

Đáp án: B.

Giải thích: Thuế là khoản đóng góp bắt buộc để tạo ngân sách chi trả cho hoạt động của bộ máy (quân đội, công chức) và thực hiện các dự án công cộng.

Câu 20: Chức năng đối ngoại của Nhà nước bao gồm: A. Quản lý văn hóa - giáo dục trong nước. B. Chống ngoại xâm và hợp tác quốc tế. C. Trấn áp các phần tử chống đối trong nước. D. Phát triển kinh tế vùng sâu vùng xa.

Đáp án: B.

Giải thích: Chức năng đối ngoại là các mặt hoạt động của Nhà nước hướng ra bên ngoài biên giới quốc gia.

Câu 21: Kiểu Nhà nước nào là kiểu Nhà nước cuối cùng trong lịch sử theo học thuyết Mác-Lênin? A. Nhà nước phong kiến. B. Nhà nước tư bản chủ nghĩa. C. Nhà nước xã hội chủ nghĩa. D. Nhà nước chiếm hữu nô lệ.

Đáp án: C.

Giải thích: Theo Chủ nghĩa Mác - Lênin, sau giai đoạn xã hội chủ nghĩa, xã hội sẽ tiến tới cộng sản chủ nghĩa – nơi không còn giai cấp và Nhà nước sẽ tự tiêu vong.

Câu 22: Hình thức cấu trúc Nhà nước đơn nhất có đặc điểm: A. Có nhiều hệ thống pháp luật khác nhau. B. Lãnh thổ thống nhất, có một hệ thống cơ quan nhà nước và một hệ thống pháp luật chung. C. Công dân có hai quốc tịch. D. Các đơn vị hành chính có chủ quyền riêng.

Đáp án: B.

Giải thích: Đây là cấu trúc điển hình của các quốc gia như Việt Nam, nơi các địa phương hoàn toàn phục tùng chính quyền trung ương.

Câu 23: Quốc hội Việt Nam có nhiệm kỳ bao nhiêu năm? A. 4 năm. B. 5 năm. C. 6 năm. D. Suốt đời.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Điều 71 Hiến pháp năm 2013, nhiệm kỳ của mỗi khóa Quốc hội là năm năm.

Câu 24: Văn bản quy phạm pháp luật do Quốc hội ban hành là: A. Nghị định. B. Pháp lệnh. C. Luật, Nghị quyết. D. Thông tư.

Đáp án: C.

Giải thích: Căn cứ Điều 4 Luật Ban hành văn bản quy phạm pháp luật năm 2015, Quốc hội ban hành Hiến pháp, Luật và Nghị quyết.

Câu 25: Chủ tịch nước thay mặt Nhà nước về các mặt: A. Chỉ về đối nội. B. Chỉ về đối ngoại. C. Đối nội và đối ngoại. D. Chỉ về quân sự.

Đáp án: C.

Giải thích: Căn cứ Điều 86 Hiến pháp năm 2013, Chủ tịch nước thay mặt nước Cộng hòa xã hội chủ nghĩa Việt Nam về đối nội và đối ngoại.

Câu 26: Chính phủ Việt Nam chịu trách nhiệm và báo cáo công tác trước: A. Quốc hội, Ủy ban Thường vụ Quốc hội, Chủ tịch nước. B. Tòa án nhân dân tối cao. C. Viện kiểm sát nhân dân tối cao. D. Ủy ban nhân dân các cấp.

Đáp án: A.

Giải thích: Căn cứ Điều 94 Hiến pháp năm 2013, Chính phủ chịu trách nhiệm trước Quốc hội và báo cáo công tác trước Quốc hội, Ủy ban thường vụ Quốc hội, Chủ tịch nước.

Câu 27: Cơ quan nào có thẩm quyền ban hành Nghị định? A. Chủ tịch nước. B. Thủ tướng Chính phủ. C. Chính phủ. D. Quốc hội.

Đáp án: C.

Giải thích: Căn cứ Điều 4 Luật Ban hành văn bản quy phạm pháp luật năm 2015, cơ quan có thẩm quyền ban hành Nghị định là Chính phủ.

Câu 28: Hội đồng nhân dân là cơ quan: A. Hành chính ở địa phương. B. Quyền lực nhà nước ở địa phương. C. Kiểm sát ở địa phương. D. Tư pháp ở địa phương.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Điều 113 Hiến pháp năm 2013, Hội đồng nhân dân là cơ quan quyền lực nhà nước ở địa phương.

Câu 29: Ủy ban nhân dân do cơ quan nào bầu ra? A. Nhân dân địa phương bầu trực tiếp. B. Hội đồng nhân dân cùng cấp bầu. C. Chính phủ bổ nhiệm. D. Quốc hội bầu.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Khoản 1 Điều 114 Hiến pháp năm 2013, Ủy ban nhân dân ở cấp chính quyền địa phương do Hội đồng nhân dân cùng cấp bầu.

Câu 30: Chức năng thực hành quyền công tố và kiểm sát hoạt động tư pháp thuộc về: A. Tòa án nhân dân. B. Viện kiểm sát nhân dân. C. Công an nhân dân. D. Chính phủ.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Khoản 1 Điều 107 Hiến pháp năm 2013, Viện kiểm sát nhân dân thực hành quyền công tố và kiểm sát hoạt động tư pháp.

Câu 31: Đặc trưng nào sau đây KHÔNG phải của Nhà nước? A. Có chủ quyền quốc gia. B. Ban hành pháp luật. C. Hoạt động dựa trên sự tự nguyện tuyệt đối của mọi cá nhân. D. Thu thuế và phát hành tiền.

Đáp án: C.

Giải thích: Nhà nước có tính cưỡng chế, không dựa trên sự tự nguyện tuyệt đối như các tổ chức phi chính phủ hay hội nhóm xã hội.

Câu 32: Hình thức chính thể quân chủ tuyệt đối thường thấy ở xã hội nào? A. Xã hội chiếm hữu nô lệ. B. Xã hội phong kiến. C. Xã hội tư bản chủ nghĩa. D. Xã hội xã hội chủ nghĩa.

Đáp án: B.

Giải thích: Trong xã hội phong kiến phương Đông và phương Tây, nhà vua nắm toàn quyền và không bị giới hạn bởi luật pháp hay cơ quan nào.

Câu 33: "Chủ quyền quốc gia" mang tính chất: A. Có thể chia cắt cho các tổ chức khác. B. Quyền độc lập tự quyết về chính sách đối nội và đối ngoại. C. Chỉ có giá trị trong thời chiến. D. Phụ thuộc vào các nước láng giềng.

Đáp án: B.

Giải thích: Chủ quyền là thiêng liêng và không thể bị xâm phạm, thể hiện sự độc lập của quốc gia trong quan hệ quốc tế.

Câu 34: Nhà nước Giéc Manh hình thành thông qua: A. Đấu tranh của thường dân chống quý tộc. B. Chinh phạt các vùng lãnh thổ của đế chế La Mã cổ đại. C. Sự thỏa thuận của các thị tộc. D. Quá trình tan rã tự nhiên.

Đáp án: B.

Giải thích: Đây là trường hợp nhà nước ra đời do kết quả của sự chinh phục lãnh thổ từ bên ngoài, thay thế bộ máy thống trị cũ bằng bộ máy mới của kẻ xâm lược.

Câu 35: Bộ máy Nhà nước là hệ thống các cơ quan từ: A. Trung ương đến địa phương. B. Chỉ ở cấp Trung ương. C. Chỉ ở các tỉnh thành. D. Do các doanh nghiệp lập ra.

Đáp án: A.

Giải thích: Bộ máy nhà nước bao gồm hệ thống thứ bậc các cơ quan nhằm đảm bảo pháp luật được thực thi trên toàn lãnh thổ.

Câu 36: Theo quan điểm hiện đại, Nhà nước là tổ chức quyền lực công để: A. Tiêu diệt các giai cấp khác. B. Duy trì, quản lý xã hội khi xã hội phát triển đến giai đoạn nhất định. C. Làm giàu cho một nhóm người. D. Thay thế các tổ chức tôn giáo.

Đáp án: B.

Giải thích: Quan điểm này nhấn mạnh vai trò quản trị xã hội và giữ gìn trật tự của Nhà nước trong đời sống văn minh.

Câu 37: Chức năng lập pháp ở Việt Nam do cơ quan nào thực hiện? A. Quốc hội. B. Chính phủ. C. Tòa án nhân dân. D. Viện kiểm sát nhân dân.

Đáp án: A.

Giải thích: Căn cứ Điều 69 Hiến pháp năm 2013, chỉ có Quốc hội mới có quyền lập pháp (làm luật).

Câu 38: Văn bản quy phạm pháp luật do Thủ tướng Chính phủ ban hành là: A. Nghị định. B. Quyết định. C. Thông tư. D. Nghị quyết.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Điều 4 Luật Ban hành văn bản quy phạm pháp luật năm 2015, Thủ tướng ban hành Quyết định quy phạm pháp luật.

Câu 39: Nhiệm kỳ của Chủ tịch nước theo: A. Nhiệm kỳ của Chính phủ. B. Nhiệm kỳ của Quốc hội. C. Nhiệm kỳ của Tòa án. D. Thời hạn 10 năm.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Điều 87 Hiến pháp năm 2013, nhiệm kỳ của Chủ tịch nước theo nhiệm kỳ của Quốc hội (5 năm).

Câu 40: Cơ cấu của Chính phủ gồm có: A. Chủ tịch nước, Thủ tướng và các Phó thủ tướng. B. Thủ tướng, các Phó thủ tướng, Bộ trưởng và Thủ trưởng cơ quan ngang bộ. C. Chủ tịch Quốc hội và các đại biểu Quốc hội. D. Chánh án Tòa án nhân dân tối cao.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Khoản 1 Điều 95 Hiến pháp năm 2013 và Luật Tổ chức Chính phủ năm 2015.

Câu 41: Chế độ chính trị "Phản dân chủ" là: A. Nhà nước tôn trọng quyền tự do của công dân. B. Nhà nước không đảm bảo các quyền tự do của công dân và nguyên tắc quyền lực thuộc về nhân dân. C. Nhà nước do nhân dân bầu ra. D. Nhà nước hoạt động theo pháp luật dân chủ.

Đáp án: B.

Giải thích: Đây là chế độ mà các quyền cơ bản của con người bị bóp nghẹt, quyền lực thường nằm trong tay một cá nhân hoặc một nhóm nhỏ độc tài.

Câu 42: Theo Hiến pháp năm 2013, cơ quan nào có quyền giám sát tối cao đối với hoạt động của Nhà nước? A. Chính phủ. B. Quốc hội. C. Tòa án nhân dân tối cao. D. Viện kiểm sát nhân dân tối cao.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Điều 70 Hiến pháp năm 2013, Quốc hội thực hiện quyền giám sát tối cao đối với hoạt động của toàn bộ bộ máy Nhà nước.

Câu 43: Nhà nước Rô Ma cổ đại xuất hiện được thúc đẩy bởi: A. Sự xâm chiếm lãnh thổ. B. Cuộc đấu tranh của người thường dân chống lại giới quý tộc thị tộc. C. Sự tan rã của các bộ lạc. D. Nhu cầu trị thủy.

Đáp án: B.

Giải thích: Sự ra đời của Nhà nước Rô Ma gắn liền với những cuộc cải cách của Servius Tullius nhằm xoa dịu mâu thuẫn giữa giới quý tộc (Patricians) và thường dân (Plebeians).

Câu 44: Hình thức cấu trúc Nhà nước liên bang có đặc điểm: A. Chỉ có một hệ thống pháp luật duy nhất. B. Có hai hệ thống cơ quan nhà nước và hai hệ thống pháp luật; công dân có hai quốc tịch. C. Không chia lãnh thổ thành các đơn vị hành chính. D. Quyền lực tập trung tuyệt đối vào chính quyền trung ương.

Đáp án: B.

Giải thích: Ví dụ như Hoa Kỳ hoặc Đức, mỗi bang có hệ thống pháp luật và chính quyền riêng bên cạnh chính quyền liên bang.

Câu 45: Quyền hành pháp bao gồm: A. Quyền ban hành các đạo luật. B. Quyền tổ chức thi hành pháp luật và quản lý xã hội. C. Quyền xét xử các tội phạm. D. Quyền giám sát hoạt động của các cơ quan khác.

Đáp án: B.

Giải thích: Hành pháp là thực hiện quyền quản lý, điều hành xã hội dựa trên cơ sở pháp luật.

Câu 46: Cơ quan hành chính nhà nước ở địa phương là: A. Hội đồng nhân dân. B. Ủy ban nhân dân. C. Tòa án nhân dân. D. Viện kiểm sát nhân dân.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Điều 114 Hiến pháp năm 2013, Ủy ban nhân dân là cơ quan hành chính nhà nước ở địa phương.

Câu 47: Văn bản do Chánh án Tòa án nhân dân tối cao ban hành là: A. Nghị định. B. Lệnh. C. Thông tư. D. Nghị quyết của Chính phủ.

Đáp án: C.

Giải thích: Căn cứ Khoản 7 Điều 4 Luật Ban hành văn bản quy phạm pháp luật năm 2015.

Câu 48: Nguyên tắc nào đảm bảo tính dân chủ trong hoạt động của Quốc hội? A. Quyết định theo đa số. B. Quyết định theo ý kiến cá nhân Chủ tịch Quốc hội. C. Quyết định theo lệnh của Chính phủ. D. Quyết định theo tập quán.

Đáp án: A.

Giải thích: Đây là nguyên tắc cốt lõi của dân chủ, ý chí của tập thể dựa trên sự đồng thuận của đa số đại biểu sẽ trở thành quyết định chung.

Câu 49: Tính xã hội của Nhà nước thể hiện ở việc: A. Nhà nước chỉ phục vụ người giàu. B. Nhà nước thực hiện các công việc chung như xây dựng bệnh viện, trường học, đường sá. C. Nhà nước chỉ quản lý dân cư bằng bạo lực. D. Nhà nước không có trách nhiệm với phúc lợi xã hội.

Đáp án: B.

Giải thích: Ngoài bảo vệ lợi ích giai cấp, nhà nước còn có vai trò cung cấp các dịch vụ công và phúc lợi cho toàn thể xã hội.

Câu 50: Theo quan điểm Mác-Lênin, nguồn gốc sâu xa của sự ra đời Nhà nước là: A. Sự xuất hiện của tư hữu và mâu thuẫn giai cấp đối kháng. B. Ý muốn chủ quan của những người thông minh. C. Sự sắp đặt của Thượng đế. D. Nhu cầu sinh tồn tự nhiên.

Đáp án: A.

Giải thích: Sự ra đời của nhà nước là một tất yếu khách quan khi xã hội có sự phân hóa giàu nghèo và hình thành các giai cấp đối lập về lợi ích kinh tế.

PHẦN 2: LÝ LUẬN VỀ PHÁP LUẬT (CÂU 51 - 100)

Chào bạn, tiếp tục theo yêu cầu của bạn, dưới đây là lời giải chi tiết cho Phần 2: Lý luận về Pháp luật (từ câu 51 đến câu 100). Các giải thích được căn cứ trên các văn bản pháp luật hiện hành tại Việt Nam tính đến tháng 12 năm 2025 (đặc biệt là Hiến pháp năm 2013 và Luật Ban hành văn bản quy phạm pháp luật năm 2015, sửa đổi bổ sung năm 2020).

PHẦN 2: LÝ LUẬN VỀ PHÁP LUẬT (CÂU 51 - 100)
Câu 51: Pháp luật là hệ thống các quy tắc xử sự mang tính: A. Tự nguyện, không bắt buộc. B. Bắt buộc chung, do Nhà nước ban hành hoặc thừa nhận. C. Chỉ dành cho người nghèo. D. Tùy nghi thực hiện theo hoàn cảnh.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ theo lý luận về pháp luật và Khoản 1 Điều 2 Luật Ban hành văn bản quy phạm pháp luật năm 2015, pháp luật là hệ thống các quy tắc xử sự có giá trị bắt buộc chung đối với mọi cá nhân, tổ chức và được Nhà nước bảo đảm thực hiện.

Câu 52: Nguồn gốc ra đời của pháp luật gắn liền với: A. Sự xuất hiện của ngôn ngữ. B. Nguồn gốc ra đời của Nhà nước (tư hữu và giai cấp). C. Sự ra đời của tôn giáo. D. Sự phát triển của khoa học kỹ thuật.

Đáp án: B.

Giải thích: Theo quan điểm của chủ nghĩa Mác - Lênin, pháp luật và nhà nước cùng ra đời bởi những nguyên nhân giống nhau: đó là sự xuất hiện của chế độ tư hữu và sự phân hóa xã hội thành các giai cấp đối kháng.

Câu 53: Bản chất của pháp luật bao gồm: A. Bản chất giai cấp. B. Bản chất xã hội. C. Bản chất giai cấp và bản chất xã hội. D. Bản chất tự nhiên.

Đáp án: C.

Giải thích: Pháp luật vừa thể hiện ý chí của giai cấp thống trị (tính giai cấp), vừa phải điều chỉnh các quan hệ xã hội chung để duy trì sự ổn định của cộng đồng (tính xã hội).

Câu 54: Đặc điểm nào giúp phân biệt pháp luật với các quy phạm xã hội khác (đạo đức, tập quán)? A. Tính quy phạm. B. Tính cưỡng chế bằng quyền lực nhà nước. C. Tính xác định chặt chẽ về hình thức. D. Cả A, B và C.

Đáp án: D.

Giải thích: Đây là ba thuộc tính đặc trưng của pháp luật. Trong đó, tính cưỡng chế bằng sức mạnh bộ máy nhà nước là đặc điểm quan trọng nhất để phân biệt với đạo đức hay tập quán vốn chỉ dựa trên dư luận xã hội hoặc niềm tin cá nhân.

Câu 55: Pháp luật thể hiện ý chí của: A. Mọi cá nhân trong xã hội. B. Giai cấp thống trị (trong xã hội có giai cấp). C. Chỉ những người làm công tác pháp luật. D. Các tổ chức phi chính phủ.

Đáp án: B.

Giải thích: Trong xã hội có giai cấp, pháp luật là công cụ để giai cấp cầm quyền cụ thể hóa ý chí của mình thành những quy tắc bắt buộc nhằm duy trì trật tự có lợi cho giai cấp mình.

Câu 56: Tính quy phạm - phổ biến của pháp luật có nghĩa là: A. Pháp luật là khuôn mẫu, áp dụng rộng rãi cho mọi đối tượng trong phạm vi lãnh thổ. B. Pháp luật chỉ áp dụng một lần. C. Pháp luật chỉ áp dụng cho một nhóm người cụ thể. D. Pháp luật không có giới hạn về hành vi.

Đáp án: A.

Giải thích: Tính quy phạm phổ biến có nghĩa là pháp luật đưa ra những khuôn mẫu ứng xử chuẩn mực, được áp dụng lặp đi lặp lại nhiều lần trên phạm vi rộng lớn đối với mọi chủ thể khi rơi vào tình huống mà luật dự liệu.

Câu 57: Con đường hình thành pháp luật từ phía Nhà nước bao gồm: A. Nhà nước tự đặt ra các quy tắc mới (Ban hành). B. Nhà nước công nhận các tập quán đã có (Thừa nhận). C. Nhà nước công nhận các án lệ. D. Cả A và B.

Đáp án: D.

Giải thích: Nhà nước hình thành pháp luật bằng hai cách chủ yếu: (1) Ban hành các văn bản quy phạm pháp luật mới và (2) Thừa nhận các quy tắc đạo đức, tập quán hoặc tiền lệ pháp sẵn có phù hợp với lợi ích của Nhà nước.

Câu 58: Một trong những vai trò của pháp luật là: A. Thay thế hoàn toàn đạo đức. B. Công cụ để Nhà nước quản lý xã hội và bảo vệ quyền lợi hợp pháp. C. Ngăn cản sự phát triển kinh tế. D. Chỉ để xử phạt người vi phạm.

Đáp án: B.

Giải thích: Pháp luật là phương tiện quản lý xã hội hữu hiệu nhất của Nhà nước, tạo ra hành lang pháp lý an toàn để bảo vệ quyền và lợi ích hợp pháp của công dân và tổ chức.

Câu 59: Hình thức pháp luật nào được sử dụng phổ biến nhất tại Việt Nam hiện nay? A. Tập quán pháp. B. Tiền lệ pháp (Án lệ). C. Văn bản quy phạm pháp luật. D. Lẽ công bằng.

Đáp án: C.

Giải thích: Việt Nam thuộc hệ thống pháp luật Civil Law (Luật dân sự lục địa), trong đó văn bản quy phạm pháp luật (như Luật, Bộ luật, Nghị định) là nguồn quan trọng nhất và phổ biến nhất.

Câu 60: Tính xác định chặt chẽ về hình thức của pháp luật thể hiện ở: A. Nội dung rõ ràng, được trình bày trong các văn bản có tên gọi và thẩm quyền ban hành cụ thể. B. Ngôn ngữ bác học khó hiểu. C. Không cần văn bản, chỉ cần truyền miệng. D. Có thể thay đổi nội dung tùy ý người áp dụng.

Đáp án: A.

Giải thích: Điều này đảm bảo tính thống nhất, giúp người dân hiểu đúng và các cơ quan nhà nước áp dụng chính xác, tránh sự tùy tiện. Căn cứ Điều 4 Luật Ban hành văn bản quy phạm pháp luật năm 2015 quy định về hệ thống tên gọi các loại văn bản.

Câu 61: Văn bản quy phạm pháp luật có hiệu lực pháp lý cao nhất trong hệ thống pháp luật Việt Nam là: A. Bộ luật Dân sự. B. Hiến pháp. C. Luật Hình sự. D. Nghị định của Chính phủ.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Điều 119 Hiến pháp năm 2013, Hiến pháp là luật cơ bản của nước Cộng hòa xã hội chủ nghĩa Việt Nam, có hiệu lực pháp lý cao nhất. Mọi văn bản pháp luật khác phải phù hợp với Hiến pháp.

Câu 62: Văn bản quy phạm pháp luật do Chính phủ ban hành để quy định chi tiết thi hành luật là: A. Thông tư. B. Quyết định. C. Nghị định. D. Pháp lệnh.

Đáp án: C.

Giải thích: Căn cứ Khoản 4 Điều 4 Luật Ban hành văn bản quy phạm pháp luật năm 2015, Chính phủ có thẩm quyền ban hành Nghị định.

Câu 63: Hệ thống pháp luật bao gồm: A. Tổng thể các quy phạm pháp luật được phân định thành các chế định và ngành luật. B. Chỉ bao gồm các bộ luật lớn. C. Tập hợp các thói quen xử sự của người dân. D. Các bài giảng về pháp luật.

Đáp án: A.

Giải thích: Hệ thống pháp luật về cấu trúc bên trong bao gồm ba cấp độ từ nhỏ đến lớn: Quy phạm pháp luật -> Chế định pháp luật -> Ngành luật.

Câu 64: Ngành luật được phân chia dựa trên tiêu chí: A. Đối tượng điều chỉnh và phương pháp điều chỉnh. B. Thời điểm ban hành văn bản. C. Số lượng điều khoản trong văn bản. D. Ý chí của cơ quan soạn thảo.

Đáp án: A.

Giải thích: Đây là hai tiêu chuẩn cơ bản trong lý luận pháp luật để phân định các ngành luật (Ví dụ: Luật Hình sự điều chỉnh quan hệ giữa Nhà nước và người phạm tội bằng phương pháp quyền uy).

Câu 65: Chức năng giáo dục của pháp luật thể hiện ở việc: A. Pháp luật bắt mọi người phải đi học. B. Thông qua các quy định, pháp luật tác động vào ý thức và định hướng hành vi con người theo các chuẩn mực. C. Pháp luật chỉ dạy các kỹ năng nghề nghiệp. D. Pháp luật không có tính giáo dục.

Đáp án: B.

Giải thích: Pháp luật giúp con người nhận thức được điều gì được làm, điều gì cấm, từ đó hình thành ý thức tôn trọng và tự giác chấp hành luật.

Câu 66: "Tập quán pháp" là hình thức pháp luật trong đó Nhà nước: A. Ban hành quy định mới dựa trên tập quán. B. Thừa nhận những tập quán có sẵn và cho phép áp dụng như pháp luật. C. Hủy bỏ mọi tập quán cũ. D. Chỉ áp dụng cho người dân tộc thiểu số.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Điều 5 Bộ luật Dân sự năm 2015, Nhà nước thừa nhận việc áp dụng tập quán trong trường hợp pháp luật không quy định và các bên không có thỏa thuận, miễn là không trái với các nguyên tắc cơ bản của pháp luật.

Câu 67: Mối quan hệ giữa pháp luật và chính trị: A. Pháp luật là công cụ để thể chế hóa đường lối chính trị của Đảng cầm quyền. B. Pháp luật hoàn toàn độc lập với chính trị. C. Chính trị phụ thuộc hoàn toàn vào pháp luật. D. Pháp luật không liên quan đến chính trị.

Đáp án: A.

Giải thích: Chính trị định hướng cho pháp luật, còn pháp luật là hình thức biểu hiện pháp lý của chính trị, giúp đường lối chính trị trở thành quy tắc bắt buộc chung.

Câu 68: Sự giống nhau giữa pháp luật và đạo đức là: A. Đều do Nhà nước ban hành. B. Đều điều chỉnh hành vi xã hội theo những chuẩn mực nhất định. C. Đều bắt buộc thực hiện bằng cưỡng chế nhà nước. D. Đều được trình bày dưới dạng văn bản quy phạm pháp luật.

Đáp án: B.

Giải thích: Cả pháp luật và đạo đức đều là các loại quy phạm xã hội dùng để hướng dẫn, điều chỉnh cách ứng xử của con người trong xã hội.

Câu 69: Đặc điểm của văn bản quy phạm pháp luật là: A. Áp dụng nhiều lần cho nhiều đối tượng khác nhau. B. Chỉ áp dụng một lần cho một người cụ thể. C. Không có tính bắt buộc chung. D. Do các tổ chức xã hội tự ban hành.

Đáp án: A.

Giải thích: Theo Điều 2 Luật Ban hành văn bản quy phạm pháp luật năm 2015, văn bản quy phạm pháp luật có hiệu lực áp dụng lặp đi lặp lại đối với mọi đối tượng trong phạm vi điều chỉnh.

Câu 70: Ngành luật nào điều chỉnh các quan hệ tài sản và quan hệ nhân thân? A. Luật Hình sự. B. Luật Hành chính. C. Luật Dân sự. D. Luật Đất đai.

Đáp án: C.

Giải thích: Căn cứ Điều 1 Bộ luật Dân sự năm 2015, đối tượng điều chỉnh của luật dân sự là các quan hệ tài sản và quan hệ nhân thân dựa trên sự bình đẳng và tự nguyện.

Câu 71: Nguyên tắc mọi người đều bình đẳng trước pháp luật có nghĩa là: A. Người giàu có quyền lợi nhiều hơn. B. Mọi công dân không phân biệt đối xử đều có quyền và nghĩa vụ như nhau trước pháp luật. C. Chỉ những người có chức vụ mới cần tuân thủ pháp luật. D. Người có công với cách mạng không phải chịu trách nhiệm pháp lý.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Điều 16 Hiến pháp năm 2013, mọi người đều bình đẳng trước pháp luật; không ai bị phân biệt đối xử trong đời sống chính trị, dân sự, kinh tế, văn hóa, xã hội.

Câu 72: Pháp luật được Nhà nước đảm bảo thực hiện bằng những biện pháp nào? A. Tuyên truyền, giáo dục, thuyết phục. B. Cưỡng chế bằng bộ máy nhà nước. C. Các biện pháp kinh tế. D. Tất cả các phương án trên.

Đáp án: D.

Giải thích: Nhà nước sử dụng kết hợp nhiều biện pháp, nhưng biện pháp cưỡng chế (xử phạt, bỏ tù...) là đặc trưng riêng biệt chỉ pháp luật mới có.

Câu 73: Tính xác định chặt chẽ về hình thức giúp pháp luật: A. Trở nên trừu tượng và khó áp dụng. B. Đảm bảo tính minh bạch, tránh sự hiểu lầm và lạm quyền. C. Dễ dàng thay đổi mỗi ngày. D. Chỉ có giá trị tham khảo.

Đáp án: B.

Giải thích: Khi ngôn ngữ luật rõ ràng, chính xác và nằm trong các văn bản chính thống, người dân và cơ quan nhà nước sẽ áp dụng thống nhất, tránh việc giải thích sai lệch.

Câu 74: "Án lệ" là hình thức pháp luật phát sinh từ: A. Các cuộc bầu cử. B. Các phán quyết của Tòa án trong các vụ việc cụ thể được thừa nhận là khuôn mẫu. C. Các buổi thảo luận của Quốc hội. D. Các cuộc trưng cầu dân ý.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Điều 6 Bộ luật Dân sự năm 2015, án lệ được Tòa án nghiên cứu và áp dụng khi pháp luật chưa quy định cụ thể về một vụ việc tương tự.

Câu 75: Những quy tắc xử sự do các tổ chức xã hội ban hành áp dụng cho thành viên của mình gọi là: A. Pháp luật. B. Quy phạm của các tổ chức chính trị - xã hội. C. Đạo đức xã hội. D. Tập quán.

Đáp án: B.

Giải thích: Đây là các quy định nội bộ (như Điều lệ Đảng, Điều lệ Đoàn), không có tính bắt buộc chung cho toàn xã hội như pháp luật.

Câu 76: "Chế định pháp luật" là: A. Hệ thống các bộ luật. B. Nhóm các quy phạm pháp luật điều chỉnh các quan hệ xã hội cùng loại. C. Các quy tắc do gia đình đặt ra. D. Toàn bộ các quy phạm pháp luật trong một quốc gia.

Đáp án: B.

Giải thích: Chế định pháp luật là một tập hợp các quy phạm nhỏ hơn ngành luật, cùng điều chỉnh một nhóm quan hệ xã hội hẹp hơn (Ví dụ: Chế định Thừa kế trong Luật Dân sự).

Câu 77: Tính xã hội của pháp luật thể hiện qua các giá trị: A. Công bằng, nhân đạo, công lý. B. Sự áp đặt và trừng phạt. C. Chỉ bảo vệ lợi ích của người giàu. D. Phản ánh ý chí của một cá nhân duy nhất.

Đáp án: A.

Giải thích: Pháp luật hiện đại luôn hướng tới việc bảo vệ các giá trị chung của nhân loại và duy trì sự ổn định, phát triển bền vững của xã hội.

Câu 78: Pháp luật có chức năng bảo vệ nhằm: A. Tiêu diệt các quan hệ xã hội mới. B. Bảo vệ các quan hệ xã hội lành mạnh và trật tự xã hội trước các hành vi xâm hại. C. Bảo vệ những người vi phạm pháp luật. D. Chỉ để bảo vệ tài sản của Nhà nước.

Đáp án: B.

Giải thích: Thông qua việc quy định các chế tài, pháp luật răn đe các hành vi vi phạm để bảo vệ lợi ích của nhà nước, tổ chức và cá nhân.

Câu 79: Ngôn ngữ dùng trong văn bản quy phạm pháp luật phải: A. Đa nghĩa, bóng bẩy. B. Rõ ràng, chính xác, đơn nghĩa. C. Sử dụng nhiều tiếng lóng. D. Chỉ sử dụng thuật ngữ tiếng nước ngoài.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Điều 8 Luật Ban hành văn bản quy phạm pháp luật năm 2015, ngôn ngữ trong văn bản pháp luật phải chính xác, phổ thông, cách diễn đạt đơn giản, dễ hiểu để đảm bảo tính thống nhất.

Câu 80: Kiểu pháp luật phong kiến có đặc điểm: A. Thừa nhận quyền bình đẳng của mọi người. B. Gắn liền với các đặc quyền và sự bất bình đẳng giữa các tầng lớp xã hội. C. Do nhân dân bầu ra. D. Không có tính cưỡng chế.

Đáp án: B.

Giải thích: Pháp luật phong kiến công khai bảo vệ các đặc quyền cho giai cấp địa chủ, phong kiến và sự lệ thuộc thân thể của người dân.

Câu 81: Một trong những thuộc tính của pháp luật là: A. Tính không ổn định. B. Tính được bảo đảm thực hiện bằng Nhà nước. C. Tính bí mật đối với dân cư. D. Tính tùy tiện của người ban hành.

Đáp án: B.

Giải thích: Đây là thuộc tính quan trọng nhất. Nếu pháp luật ban hành mà không được Nhà nước bảo đảm thực hiện bằng cưỡng chế thì nó sẽ mất đi giá trị bắt buộc.

Câu 82: "Lẽ công bằng" được coi là một nguồn của pháp luật khi: A. Đã có quy định rõ ràng trong luật. B. Khi pháp luật chưa có quy định, tập quán chưa có và không thể áp dụng tương tự pháp luật. C. Do các bên tự thỏa thuận trái pháp luật. D. Khi Tòa án muốn xử phạt nặng hơn quy định.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Điều 6 Bộ luật Dân sự năm 2015, lẽ công bằng được xác định trên cơ sở lẽ phải, sự cân bằng về quyền và nghĩa vụ khi không có quy định nào khác để áp dụng.

Câu 83: Văn bản dưới luật bao gồm: A. Hiến pháp, Luật. B. Nghị định, Thông tư, Quyết định, Nghị quyết của Hội đồng nhân dân. C. Chỉ bao gồm các thông báo. D. Các bài viết trên báo chí.

Đáp án: B.

Giải thích: Văn bản dưới luật là các văn bản do các cơ quan hành chính hoặc quyền lực địa phương ban hành để triển khai thực hiện Hiến pháp và Luật.

Câu 84: Đặc điểm nào của pháp luật thể hiện tính công bằng xã hội? A. Tính giai cấp sâu sắc. B. Tính phổ biến và mọi người bình đẳng trước pháp luật. C. Tính bí mật về hình thức. D. Tính áp dụng cho một người duy nhất.

Đáp án: B.

Giải thích: Khi pháp luật được áp dụng chung cho mọi người mà không có ngoại lệ bất hợp lý, nó thể hiện giá trị công bằng tối thiểu trong xã hội.

Câu 85: Sự khác biệt giữa quan hệ pháp luật và quan hệ đạo đức là: A. Quan hệ đạo đức có tính bắt buộc chung cao hơn. B. Quan hệ pháp luật mang tính quyền lực - bắt buộc và được đảm bảo bằng cưỡng chế Nhà nước. C. Quan hệ pháp luật chỉ áp dụng trong gia đình. D. Quan hệ đạo đức được trình bày dưới dạng Nghị định.

Đáp án: B.

Giải thích: Vi phạm đạo đức bị dư luận lên án, nhưng vi phạm pháp luật sẽ bị Nhà nước xử lý bằng sức mạnh quyền lực.

Câu 86: Vai trò "định hướng hành vi" của pháp luật nghĩa là: A. Pháp luật chỉ dẫn con người làm theo ý họ muốn. B. Pháp luật chỉ ra những hành vi nào được làm, không được làm hoặc phải làm. C. Pháp luật buộc con người phải đi đúng hướng trên đường. D. Pháp luật không có vai trò định hướng.

Đáp án: B.

Giải thích: Pháp luật thiết lập các mô hình hành vi chuẩn mực để cá nhân, tổ chức căn cứ vào đó mà điều chỉnh cách ứng xử cho hợp pháp.

Câu 87: Khi xã hội chưa có giai cấp và Nhà nước, các quan hệ xã hội được điều chỉnh bằng: A. Pháp luật sơ khai. B. Tập quán, đạo đức và tín điều tôn giáo. C. Ý chí của một vị vua. D. Các bản hợp đồng viết tay.

Đáp án: B.

Giải thích: Trong thời kỳ công xã nguyên thủy, con người chung sống dựa trên các phong tục, tập quán và niềm tin tâm linh sơ khai.

Câu 88: Văn bản quy phạm pháp luật do Ủy ban Thường vụ Quốc hội ban hành là: A. Luật. B. Pháp lệnh. C. Nghị định. D. Quyết định.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Khoản 3 Điều 4 Luật Ban hành văn bản quy phạm pháp luật năm 2015.

Câu 89: Một hệ thống pháp luật hoàn thiện cần đảm bảo tính: A. Thống nhất, đồng bộ và khả thi. B. Càng nhiều văn bản càng tốt. C. Bí mật với người dân. D. Chỉ áp dụng cho một số ít người.

Đáp án: A.

Giải thích: Thống nhất (không mâu thuẫn), đồng bộ (đầy đủ các ngành luật) và khả thi (phù hợp thực tế) là các tiêu chí đánh giá chất lượng hệ thống pháp luật.

Câu 90: Tính quy phạm của pháp luật thể hiện ở việc: A. Pháp luật là những quy tắc xử sự, là khuôn mẫu để mọi người thực hiện. B. Pháp luật là các bài thơ giáo dục. C. Pháp luật không có tính bắt buộc. D. Pháp luật là những lời khuyên tùy nghi.

Đáp án: A.

Giải thích: Pháp luật không phải là lời khuyên suông mà là các quy tắc (phạm) có tính mẫu mực (quy) buộc mọi người phải theo.

Câu 91: Các thuộc tính của pháp luật giúp phân biệt nó với: A. Các quy định của các quốc gia khác. B. Các quy phạm xã hội khác như đạo đức, tập quán. C. Các văn bản hành chính thông thường. D. Cả B và C.

Đáp án: D.

Giải thích: Các thuộc tính như tính quyền lực nhà nước, tính hệ thống chặt chẽ giúp tách biệt pháp luật ra khỏi các chuẩn mực ứng xử phi chính thức khác.

Câu 92: Chức năng điều chỉnh của pháp luật nhằm: A. Phá bỏ mọi trật tự xã hội. B. Thiết lập các quan hệ xã hội mới và duy trì trật tự xã hội hiện có. C. Chỉ để giải quyết các mâu thuẫn cá nhân. D. Không có tác dụng thực tế.

Đáp án: B.

Giải thích: Pháp luật đóng vai trò kiến tạo các mối quan hệ xã hội có lợi cho sự phát triển bền vững và giữ gìn trật tự công cộng.

Câu 93: Ngành luật nào quy định về tội phạm và hình phạt? A. Luật Dân sự. B. Luật Hình sự. C. Luật Lao động. D. Luật Đất đai.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Điều 1 Bộ luật Hình sự năm 2015, luật hình sự quy định những hành vi nào là tội phạm và hình phạt áp dụng đối với người phạm tội.

Câu 94: Văn bản do Bộ trưởng ban hành là: A. Nghị định. B. Quyết định của Chính phủ. C. Thông tư. D. Pháp lệnh.

Đáp án: C.

Giải thích: Căn cứ Khoản 8 Điều 4 Luật Ban hành văn bản quy phạm pháp luật năm 2015.

Câu 95: Tại Việt Nam, Án lệ được công bố bởi: A. Chủ tịch nước. B. Chánh án Tòa án nhân dân tối cao. C. Bộ trưởng Bộ Tư pháp. D. Thủ tướng Chính phủ.

Đáp án: B.

Giải thích: Theo quy định về việc lựa chọn và công bố án lệ của Hội đồng Thẩm phán Tòa án nhân dân tối cao, Chánh án Tòa án nhân dân tối cao là người ký quyết định công bố án lệ.

Câu 96: Đặc điểm của tính giai cấp trong pháp luật là: A. Pháp luật thể hiện ý chí của mọi người dân. B. Pháp luật trước hết thể hiện ý chí của giai cấp thống trị. C. Pháp luật chỉ nhằm tiêu diệt giai cấp bị trị. D. Pháp luật không có tính giai cấp.

Đáp án: B.

Giải thích: Mặc dù pháp luật có thể mang lợi ích xã hội, nhưng xét cho cùng, nó luôn ưu tiên bảo vệ các quyền lợi và địa vị của giai cấp nắm quyền lực nhà nước.

Câu 97: Sự thống nhất giữa pháp luật và đạo đức ở Việt Nam thể hiện qua: A. Pháp luật hóa nhiều quy phạm đạo đức tốt đẹp. B. Pháp luật thay thế hoàn toàn đạo đức. C. Đạo đức có giá trị cưỡng chế như pháp luật. D. Không có sự thống nhất nào.

Đáp án: A.

Giải thích: Nhiều chuẩn mực đạo đức (như nghĩa vụ phụng dưỡng cha mẹ, lòng nhân đạo) đã được đưa vào các văn bản luật để bảo đảm thực hiện bằng sức mạnh nhà nước.

Câu 98: Văn bản quy phạm pháp luật do Hội đồng nhân dân ban hành là: A. Quyết định. B. Nghị quyết. C. Thông tư. D. Pháp lệnh.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Khoản 9 Điều 4 Luật Ban hành văn bản quy phạm pháp luật năm 2015.

Câu 99: Phương pháp điều chỉnh của ngành luật là: A. Cách thức Nhà nước tác động vào các quan hệ xã hội trong ngành đó. B. Thời gian thực hiện các quy định. C. Số lượng người tham gia vào quan hệ pháp luật. D. Ngôn ngữ dùng trong văn bản.

Đáp án: A.

Giải thích: Ví dụ phương pháp thỏa thuận trong Luật Dân sự hoặc phương pháp mệnh lệnh trong Luật Hành chính.

Câu 100: Mục tiêu cao nhất của pháp luật trong xã hội văn minh là: A. Sự trừng phạt. B. Công lý và quyền con người. C. Duy trì quyền lực của một cá nhân. D. Thu thật nhiều tiền thuế.

Đáp án: B.

Giải thích: Pháp luật tiến bộ luôn lấy con người làm trung tâm, nhằm bảo vệ công bằng và các quyền tự do cơ bản của công dân.

PHẦN 3: QUY PHẠM PHÁP LUẬT VÀ QUAN HỆ PHÁP LUẬT (CÂU 101 - 150)

Câu 101: Một quy phạm pháp luật thường gồm những bộ phận nào? A. Giả định - Quy định. B. Quy định - Chế tài. C. Giả định - Quy định - Chế tài. D. Nguyên tắc - Xử lý.

Đáp án: C.

Giải thích: Theo lý luận về cấu trúc của quy phạm pháp luật, một quy phạm đầy đủ bao gồm ba bộ phận: Giả định (nêu điều kiện, hoàn cảnh), Quy định (nêu quy tắc ứng xử) và Chế tài (nêu hậu quả pháp lý).

Câu 102: Bộ phận nào của quy phạm pháp luật nêu lên tình huống, hoàn cảnh có thể xảy ra trong thực tế? A. Quy định. B. Chế tài. C. Giả định. D. Nguyên tắc.

Đáp án: C.

Giải thích: Giả định là bộ phận xác định phạm vi tác động của quy phạm, nêu lên những tình huống, điều kiện thực tế mà khi chủ thể rơi vào đó thì phải thực hiện theo quy tắc mà Nhà nước đã đặt ra.

Câu 103: Bộ phận "Quy định" của quy phạm pháp luật có nhiệm vụ: A. Nêu lên cách xử sự mà các chủ thể phải tuân theo khi ở vào tình huống giả định. B. Nêu lên các hình thức xử phạt. C. Nêu lên điều kiện phát sinh quy phạm. D. Nêu lên lý do ban hành luật.

Đáp án: A.

Giải thích: Quy định là bộ phận trung tâm của quy phạm pháp luật, chỉ dẫn cho các chủ thể biết mình được làm gì, không được làm gì hoặc phải làm gì khi ở vào hoàn cảnh đã nêu tại phần giả định.

Câu 104: Bộ phận "Chế tài" của quy phạm pháp luật thể hiện: A. Các quyền lợi mà chủ thể được hưởng. B. Các biện pháp tác động (hậu quả bất lợi) đối với chủ thể vi phạm pháp luật. C. Các nguyên tắc chung. D. Thủ tục thông qua luật.

Đáp án: B.

Giải thích: Chế tài là bộ phận nêu lên các biện pháp cưỡng chế mà Nhà nước dự kiến áp dụng đối với chủ thể không thực hiện đúng bộ phận "Quy định" của quy phạm pháp luật.

Câu 105: Chế tài hình sự do cơ quan nào áp dụng? A. Chính phủ. B. Nhà nước (thông qua Tòa án). C. Các tổ chức xã hội. D. Các cá nhân tự thỏa thuận.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ theo Bộ luật Hình sự năm 2015, chỉ có Tòa án mới có thẩm quyền nhân danh Nhà nước để tuyên một hình phạt (chế tài hình sự) đối với người phạm tội thông qua một bản án có hiệu lực pháp luật.

Câu 106: Quan hệ pháp luật là: A. Quan hệ bạn bè, đồng nghiệp. B. Quan hệ xã hội được các quy phạm pháp luật điều chỉnh, trong đó các bên có quyền và nghĩa vụ pháp lý. C. Quan hệ giữa con người với thiên nhiên. D. Quan hệ tình cảm đơn thuần.

Đáp án: B.

Giải thích: Quan hệ pháp luật là hình thức pháp lý của các quan hệ xã hội. Khi một quan hệ xã hội được pháp luật điều chỉnh, các bên tham gia sẽ trở thành các chủ thể mang quyền và nghĩa vụ được Nhà nước bảo đảm.

Câu 107: Thành phần của một quan hệ pháp luật bao gồm: A. Chủ thể - Khách thể. B. Chủ thể - Nội dung - Khách thể. C. Quy phạm - Sự kiện. D. Ý chí - Hành vi.

Đáp án: B.

Giải thích: Đây là ba yếu tố cấu thành bắt buộc của mọi quan hệ pháp luật. Thiếu một trong ba yếu tố này thì quan hệ pháp luật không thể hình thành hoặc tồn tại.

Câu 108: Chủ thể của quan hệ pháp luật có thể là: A. Cá nhân. B. Pháp nhân (tổ chức). C. Nhà nước (trong một số trường hợp). D. Cả A, B và C.

Đáp án: D.

Giải thích: Căn cứ Chương II và Chương III Bộ luật Dân sự năm 2015, chủ thể bao gồm cá nhân, pháp nhân. Nhà nước cũng là chủ thể đặc biệt trong các quan hệ pháp luật công hoặc quan hệ dân sự quốc tế.

Câu 109: Năng lực chủ thể của cá nhân bao gồm: A. Năng lực pháp luật. B. Năng lực hành vi. C. Năng lực pháp luật và năng lực hành vi. D. Năng lực kinh tế.

Đáp án: C.

Giải thích: Để trở thành chủ thể hoàn thiện, cá nhân cần có năng lực pháp luật (khả năng có quyền/nghĩa vụ) và năng lực hành vi (khả năng tự mình thực hiện quyền/nghĩa vụ đó).

Câu 110: Năng lực pháp luật của cá nhân xuất hiện từ khi nào? A. Từ khi đủ 18 tuổi. B. Từ khi cá nhân sinh ra. C. Từ khi cá nhân có việc làm. D. Từ khi cá nhân chết đi.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Khoản 3 Điều 16 Bộ luật Dân sự năm 2015, năng lực pháp luật dân sự của cá nhân có từ khi người đó sinh ra và chấm dứt khi người đó chết.

Câu 111: Năng lực hành vi dân sự đầy đủ của cá nhân thường có khi: A. Đủ 15 tuổi. B. Đủ 16 tuổi. C. Đủ 18 tuổi trở lên và không bị mất/hạn chế năng lực hành vi. D. Khi đã kết hôn.

Đáp án: C.

Giải thích: Căn cứ Điều 20 Bộ luật Dân sự năm 2015, người thành niên (từ đủ 18 tuổi trở lên) có năng lực hành vi dân sự đầy đủ, trừ trường hợp bị Tòa án tuyên bố mất hoặc hạn chế năng lực hành vi.

Câu 112: Người bị coi là mất năng lực hành vi dân sự khi: A. Bị bệnh tâm thần hoặc bệnh khác không thể nhận thức, làm chủ hành vi và có quyết định của Tòa án. B. Bị cụt tay hoặc chân. C. Không biết chữ. D. Tự cá nhân đó tuyên bố.

Đáp án: A.

Giải thích: Căn cứ Điều 22 Bộ luật Dân sự năm 2015, việc tuyên bố một người mất năng lực hành vi dân sự phải dựa trên kết luận giám định tâm thần và quyết định chính thức của Tòa án.

Câu 113: Khách thể của quan hệ pháp luật là: A. Những người tham gia quan hệ. B. Các quyền và nghĩa vụ của các bên. C. Những lợi ích vật chất, tinh thần hoặc lợi ích xã hội mà các chủ thể hướng tới. D. Quy phạm pháp luật điều chỉnh quan hệ đó.

Đáp án: C.

Giải thích: Khách thể là cái mà các bên cùng quan tâm, tác động vào để thỏa thuận hoặc thực hiện quyền và nghĩa vụ (ví dụ: cái xe trong quan hệ mua bán).

Câu 114: Nội dung của quan hệ pháp luật chính là: A. Quy định của Nhà nước. B. Các quyền và nghĩa vụ pháp lý của các bên tham gia. C. Tiền bạc và tài sản của các bên. D. Các sự kiện pháp lý xảy ra.

Đáp án: B.

Giải thích: Nội dung của quan hệ pháp luật là sự cụ thể hóa quy phạm pháp luật vào các bên, thể hiện qua các quyền mà họ được hưởng và nghĩa vụ họ phải thực hiện.

Câu 115: Sự kiện pháp lý là: A. Mọi sự việc xảy ra trong tự nhiên. B. Những sự kiện thực tế được pháp luật quy định làm phát sinh, thay đổi hoặc chấm dứt quan hệ pháp luật. C. Các buổi tiệc tùng của cơ quan nhà nước. D. Các ý nghĩ thầm kín của con người.

Đáp án: B.

Giải thích: Không phải sự kiện nào cũng mang tính pháp lý. Chỉ những sự kiện được pháp luật dự liệu gắn với hậu quả pháp lý mới gọi là sự kiện pháp lý.

Câu 116: Phân loại sự kiện pháp lý bao gồm: A. Hành vi pháp lý và Sự biến pháp lý. B. Hành vi cố ý và Hành vi vô ý. C. Sự kiện vui và Sự kiện buồn. D. Sự kiện kinh tế và Sự kiện chính trị.

Đáp án: A.

Giải thích: Hành vi pháp lý là sự kiện xảy ra theo ý chí con người; Sự biến pháp lý là sự kiện xảy ra ngoài ý chí con người (thiên tai, cái chết tự nhiên).

Câu 117: Một cơn bão gây đổ nhà là ví dụ của: A. Hành vi pháp lý. B. Sự biến pháp lý. C. Vi phạm pháp luật. D. Quan hệ đạo đức.

Đáp án: B.

Giải thích: Cơn bão là hiện tượng thiên nhiên, xảy ra không phụ thuộc vào ý chí con người nhưng làm phát sinh các quan hệ pháp luật về bảo hiểm hoặc cứu trợ.

Câu 118: Việc ký kết một hợp đồng mua bán là ví dụ của: A. Hành vi pháp lý. B. Sự biến pháp lý. C. Quan hệ không mang tính ý chí. D. Sự kiện ngẫu nhiên.

Đáp án: A.

Giải thích: Việc ký hợp đồng là hành động chủ động, có ý thức của các chủ thể nhằm làm phát sinh quyền và nghĩa vụ dân sự.

Câu 119: Một cá nhân có năng lực pháp luật nhưng có thể không có năng lực hành vi? A. Đúng (ví dụ trẻ em hoặc người mất trí). B. Sai (có năng lực pháp luật thì phải có năng lực hành vi). C. Tùy vào quyết định của gia đình. D. Chỉ đúng trong luật hình sự.

Đáp án: A.

Giải thích: Năng lực pháp luật có từ khi sinh ra, nhưng năng lực hành vi phụ thuộc vào độ tuổi và sự phát triển trí tuệ. Trẻ em sơ sinh có quyền được thừa kế (năng lực pháp luật) nhưng chưa thể tự mình ký hợp đồng (năng lực hành vi).

Câu 120: Năng lực hành vi của pháp nhân xuất hiện: A. Sau 10 năm hoạt động. B. Cùng lúc với năng lực pháp luật (khi được thành lập hợp pháp). C. Khi có lợi nhuận. D. Khi có ít nhất 50 nhân viên.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Điều 86 Bộ luật Dân sự năm 2015, năng lực pháp luật và năng lực hành vi của pháp nhân phát sinh cùng lúc từ thời điểm pháp nhân được thành lập hoặc được cơ quan nhà nước có thẩm quyền cho phép.

Câu 121: Chế tài dân sự nhằm mục đích chủ yếu là: A. Trừng phạt thân thể người vi phạm. B. Khôi phục lại tình trạng tài sản hoặc bồi thường thiệt hại. C. Cách ly người vi phạm khỏi xã hội. D. Tước bỏ quyền công dân.

Đáp án: B.

Giải thích: Khác với hình sự mang tính trừng trị, chế tài dân sự tập trung vào việc bù đắp những tổn thất vật chất và tinh thần mà bên bị vi phạm phải gánh chịu.

Câu 122: Chế tài kỷ luật do ai áp dụng? A. Tòa án nhân dân. B. Thủ trưởng cơ quan, đơn vị, tổ chức. C. Viện kiểm sát. D. Cơ quan công an.

Đáp án: B.

Giải thích: Chế tài kỷ luật được áp dụng trong nội bộ các cơ quan, tổ chức đối với các thành viên vi phạm nội quy, quy chế làm việc hoặc quy định của ngành.

Câu 123: Bộ phận "Giả định" của quy phạm sau: "Người nào giết người thì bị phạt tù từ 12 năm đến 20 năm" là: A. "Người nào giết người". B. "thì bị phạt tù". C. "từ 12 năm đến 20 năm". D. Cả câu trên.

Đáp án: A.

Giải thích: Phần nêu lên hành vi/tình huống thực tế là "Người nào giết người" đóng vai trò là giả định. Phần còn lại là chế tài.

Câu 124: Chế tài hành chính bao gồm các hình thức như: A. Cảnh cáo, phạt tiền. B. Tù có thời hạn. C. Tử hình. D. Bồi thường thiệt hại ngoài hợp đồng.

Đáp án: A.

Giải thích: Căn cứ Điều 21 Luật Xử lý vi phạm hành chính năm 2012 (sửa đổi bổ sung năm 2020), các hình thức xử phạt chính bao gồm cảnh cáo và phạt tiền.

Câu 125: Năng lực pháp luật của cá nhân chấm dứt khi: A. Cá nhân bị vào tù. B. Cá nhân bị bệnh nặng. C. Cá nhân chết. D. Cá nhân đi ra nước ngoài.

Đáp án: C.

Giải thích: Căn cứ Khoản 3 Điều 16 Bộ luật Dân sự năm 2015, năng lực pháp luật gắn liền với sự sống của con người, do đó nó chỉ chấm dứt khi cá nhân đó chết.

Câu 126: Quyền pháp lý của chủ thể là: A. Khả năng lựa chọn cách xử sự trong giới hạn pháp luật để đạt được lợi ích. B. Sự bắt buộc phải làm một việc gì đó. C. Việc trừng phạt người khác. D. Khả năng tự mình ban hành luật.

Đáp án: A.

Giải thích: Quyền pháp lý cho phép chủ thể được thực hiện những hành vi nhất định hoặc yêu cầu người khác thực hiện/kiềm chế thực hiện hành vi để bảo vệ lợi ích của mình.

Câu 127: Nghĩa vụ pháp lý của chủ thể là: A. Những việc chủ thể thích thì làm. B. Cách xử sự bắt buộc mà chủ thể phải thực hiện nhằm đáp ứng quyền của bên kia. C. Quyền được nhận tiền từ Nhà nước. D. Khả năng yêu cầu Tòa án giúp đỡ.

Đáp án: B.

Giải thích: Nghĩa vụ là mặt bên kia của quyền. Trong một quan hệ pháp luật, quyền của bên này thường tương ứng với nghĩa vụ bắt buộc của bên kia.

Câu 128: "Pháp nhân" phải đáp ứng điều kiện nào? A. Được thành lập hợp pháp, có cơ cấu chặt chẽ, có tài sản độc lập, tự nhân danh mình tham gia quan hệ pháp luật. B. Có thật nhiều tiền. C. Chỉ cần có ít nhất 2 người. D. Phải là một doanh nghiệp nhà nước.

Đáp án: A.

Giải thích: Đây là 4 điều kiện bắt buộc để một tổ chức có tư cách pháp nhân theo quy định tại Điều 74 Bộ luật Dân sự năm 2015.

Câu 129: Quan hệ hôn nhân giữa vợ và chồng là: A. Chỉ là quan hệ pháp luật. B. Chỉ là quan hệ đạo đức. C. Vừa là quan hệ pháp luật vừa là quan hệ đạo đức. D. Quan hệ xã giao.

Đáp án: C.

Giải thích: Hôn nhân được điều chỉnh bởi Luật Hôn nhân và gia đình (quan hệ pháp luật) đồng thời cũng chịu sự điều chỉnh sâu sắc của các chuẩn mực đạo đức xã hội.

Câu 130: Một quy phạm pháp luật có nhất thiết phải có đủ 3 bộ phận không? A. Bắt buộc phải có đủ. B. Không nhất thiết (có thể ẩn một số bộ phận nhưng luôn ngầm định có đủ). C. Chỉ cần bộ phận Chế tài. D. Chỉ cần bộ phận Giả định.

Đáp án: B.

Giải thích: Trên thực tế, nhiều quy phạm được trình bày ẩn bộ phận giả định hoặc quy định để tránh lặp lại, nhưng về mặt lý luận cấu trúc tư duy, nó vẫn luôn bao hàm đủ các bộ phận đó.

Câu 131: Chế tài hình sự là loại chế tài: A. Nhẹ nhất trong hệ thống pháp luật. B. Nghiêm khắc nhất, do Tòa án áp dụng đối với người phạm tội. C. Chỉ áp dụng cho các tranh chấp hợp đồng. D. Do các công ty tự áp dụng cho nhân viên.

Đáp án: B.

Giải thích: Chế tài hình sự có thể tước bỏ quyền tự do, thậm chí là quyền sống của con người, do đó nó mang tính nghiêm khắc nhất.

Câu 132: Sự biến pháp lý khác hành vi pháp lý ở chỗ: A. Sự biến không phụ thuộc vào ý chí con người; hành vi phụ thuộc vào ý chí. B. Sự biến luôn mang lại điều xấu. C. Hành vi luôn là hợp pháp. D. Cả hai đều không làm phát sinh quan hệ pháp luật.

Đáp án: A.

Giải thích: Điểm khác biệt cốt lõi là sự kiểm soát của ý chí con người đối với sự kiện đó.

Câu 133: Khách thể của quan hệ "Mua bán tài sản" là: A. Người bán. B. Người mua. C. Quyền sở hữu đối với tài sản mua bán. D. Bản hợp đồng.

Đáp án: C.

Giải thích: Mục tiêu mà hai bên hướng tới khi tham gia quan hệ mua bán chính là sự dịch chuyển quyền sở hữu tài sản từ người bán sang người mua.

Câu 134: Người từ đủ 14 tuổi đến dưới 16 tuổi chịu trách nhiệm hình sự về: A. Mọi tội phạm. B. Tội phạm rất nghiêm trọng, đặc biệt nghiêm trọng do cố ý được luật định. C. Chỉ các tội phạm về kinh tế. D. Không phải chịu trách nhiệm hình sự.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Khoản 2 Điều 12 Bộ luật Hình sự năm 2015 (sửa đổi bổ sung năm 2017), độ tuổi này chỉ phải chịu trách nhiệm về một số tội phạm cụ thể có tính chất nguy hiểm cao.

Câu 135: Năng lực hành vi của cá nhân bị hạn chế khi: A. Người nghiện ma túy hoặc các chất kích thích khác dẫn đến phá tán tài sản gia đình và có quyết định của Tòa án. B. Người già yếu. C. Người bị liệt. D. Người không có công ăn việc làm ổn định.

Đáp án: A.

Giải thích: Căn cứ Điều 24 Bộ luật Dân sự năm 2015, hạn chế năng lực hành vi dân sự là biện pháp bảo vệ tài sản gia đình trước người nghiện chất kích thích.

Câu 136: Độ tuổi bắt đầu có năng lực hành vi dân sự (xác lập giao dịch nhỏ phục vụ nhu cầu thiết yếu) là: A. Từ đủ 6 tuổi. B. Từ đủ 15 tuổi. C. Từ đủ 18 tuổi. D. Từ khi sinh ra.

Đáp án: A.

Giải thích: Căn cứ Khoản 2 Điều 21 Bộ luật Dân sự năm 2015, trẻ em từ đủ 6 tuổi đến chưa đủ 15 tuổi khi xác lập, thực hiện giao dịch dân sự phải được người đại diện đồng ý, trừ giao dịch phục vụ nhu cầu sinh hoạt hàng ngày phù hợp với lứa tuổi.

Câu 137: Chế tài kỷ luật bao gồm các hình thức như: A. Phạt tù. B. Khiển trách, cảnh cáo, hạ bậc lương, buộc thôi việc. C. Phạt tiền nộp vào ngân sách nhà nước. D. Tịch thu tài sản.

Đáp án: B.

Giải thích: Đây là các hình thức xử lý cán bộ, công chức, viên chức hoặc người lao động vi phạm quy định của cơ quan, tổ chức.

Câu 138: Một người bị Tòa án tuyên bố mất tích khi biệt tích bao lâu? A. 01 năm. B. 02 năm trở lên và đã áp dụng các biện pháp tìm kiếm mà không có tin tức. C. 05 năm. D. 10 năm.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Điều 68 Bộ luật Dân sự năm 2015, thời hạn biệt tích để tuyên bố một người mất tích là 02 năm liên tục trở lên.

Câu 139: Chế tài nào áp dụng cho hành vi vi phạm nội quy công ty? A. Chế tài dân sự. B. Chế tài hình sự. C. Chế tài kỷ luật. D. Chế tài hành chính.

Đáp án: C.

Giải thích: Vi phạm các quy định nội bộ của một tổ chức, doanh nghiệp sẽ chịu trách nhiệm kỷ luật lao động.

Câu 140: Sự biến "Cái chết của một người" làm phát sinh quan hệ pháp luật nào? A. Quan hệ thừa kế. B. Quan hệ mua bán. C. Quan hệ lao động mới. D. Quan hệ bầu cử.

Đáp án: A.

Giải thích: Cái chết là sự biến pháp lý làm chấm dứt năng lực chủ thể của người chết và làm phát sinh quan hệ thừa kế đối với di sản của họ.

Câu 141: Quy định tùy nghi trong quy phạm pháp luật là: A. Quy định buộc chủ thể phải làm một việc cụ thể. B. Quy định cho phép các chủ thể tự thỏa thuận trong khuôn khổ pháp luật. C. Quy định cấm đoán tuyệt đối. D. Quy định không có giá trị bắt buộc.

Đáp án: B.

Giải thích: Quy định tùy nghi thường bắt đầu bằng cụm từ "Trừ trường hợp các bên có thỏa thuận khác", nhằm tôn trọng quyền tự định đoạt của chủ thể.

Câu 142: Quan hệ pháp luật mang tính ý chí vì: A. Nó phản ánh ý chí của Nhà nước và các bên tham gia. B. Nó chỉ dựa trên sở thích cá nhân. C. Nó không cần pháp luật quy định. D. Nó do Thượng đế định sẵn.

Đáp án: A.

Giải thích: Quan hệ pháp luật là sự kết hợp giữa ý chí đơn phương của Nhà nước (thông qua quy phạm) và ý chí của các bên (thông qua hành vi tham gia).

Câu 143: Người chưa thành niên (dưới 18 tuổi) khi tham gia giao dịch bất động sản phải: A. Tự mình ký tên. B. Có sự đồng ý của người đại diện theo pháp luật. C. Không được phép tham gia trong mọi trường hợp. D. Chỉ cần có tiền là được.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Điều 21 Bộ luật Dân sự năm 2015, các giao dịch liên quan đến bất động sản của người chưa thành niên phải có sự đồng ý hoặc do người đại diện thực hiện.

Câu 144: Khách thể của quan hệ pháp luật hình sự là: A. Các quan hệ xã hội được luật hình sự bảo vệ nhưng bị tội phạm xâm hại. B. Người bị hại. C. Hung khí gây án. D. Bản án của Tòa án.

Đáp án: A.

Giải thích: Khách thể của tội phạm là các giá trị như tính mạng, sức khỏe, tài sản, an ninh quốc gia mà luật hình sự có nhiệm vụ bảo vệ.

Câu 145: Quy phạm pháp luật hành chính điều chỉnh quan hệ nào? A. Quan hệ tài sản giữa các cá nhân. B. Quan hệ phát sinh trong hoạt động quản lý hành chính nhà nước. C. Quan hệ giữa vợ và chồng. D. Quan hệ giữa người lao động và người sử dụng lao động.

Đáp án: B.

Giải thích: Luật hành chính tập trung vào các quan hệ chấp hành và điều hành trong bộ máy nhà nước.

Câu 146: Chế tài dân sự áp dụng cho hành vi: A. Vi phạm hợp đồng hoặc gây thiệt hại ngoài hợp đồng. B. Trộm cắp tài sản giá trị lớn. C. Đi làm muộn. D. Vượt đèn đỏ.

Đáp án: A.

Giải thích: Trộm cắp là hình sự, đi muộn là kỷ luật, vượt đèn đỏ là hành chính. Chỉ có vi phạm nghĩa vụ dân sự mới chịu chế tài dân sự.

Câu 147: Quyền yêu cầu Tòa án bảo vệ quyền lợi bị xâm phạm là một đặc tính của: A. Nghĩa vụ pháp lý. B. Quyền pháp lý. C. Chế tài pháp lý. D. Sự biến pháp lý.

Đáp án: B.

Giải thích: Quyền pháp lý bao gồm khả năng tự bảo vệ hoặc yêu cầu cơ quan nhà nước có thẩm quyền bảo vệ khi quyền đó bị xâm phạm.

Câu 148: Điều kiện để một cá nhân trở thành chủ thể của quan hệ pháp luật là: A. Có năng lực pháp luật và năng lực hành vi phù hợp. B. Có quốc tịch Việt Nam. C. Đủ 18 tuổi. D. Có tài sản lớn.

Đáp án: A.

Giải thích: Đây là điều kiện tiên quyết. Năng lực hành vi phải "phù hợp" vì có những quan hệ chỉ cần năng lực hành vi một phần (ví dụ trẻ 10 tuổi mua sách).

Câu 149: "Năng lực pháp luật" mang tính chất: A. Do cá nhân tự tạo ra. B. Là khả năng khách quan do Nhà nước quy định cho các chủ thể. C. Có thể mua bán được. D. Chỉ tồn tại khi con người khỏe mạnh.

Đáp án: B.

Giải thích: Năng lực pháp luật không phải là thuộc tính tự nhiên mà là thuộc tính pháp lý do Nhà nước ban tặng và ghi nhận cho các chủ thể.

Câu 150: Quy định mệnh lệnh là quy định: A. Cho phép lựa chọn. B. Bắt buộc hoặc cấm đoán, không cho phép thỏa thuận khác. C. Chỉ mang tính gợi ý. D. Do người dân tự đặt ra.

Đáp án: B.

Giải thích: Quy định mệnh lệnh thể hiện quyền uy tuyệt đối của Nhà nước, buộc các chủ thể phải hành động chính xác theo khuôn mẫu đã định.

PHẦN 4: LUẬT DÂN SỰ (CÂU 151 - 210)

Chào bạn, tiếp nối lộ trình ôn tập, dưới đây là lời giải chi tiết cho Phần 4: Luật Dân sự (từ câu 151 đến câu 210).

Nội dung được căn cứ trực tiếp vào Bộ luật Dân sự năm 2015 (vẫn là văn bản nền tảng đang có hiệu lực tại Việt Nam tính đến tháng 12 năm 2025) và các văn bản hướng dẫn liên quan.

PHẦN 4: LUẬT DÂN SỰ (CÂU 151 - 210)
Câu 151: Đối tượng điều chỉnh của Luật Dân sự là: A. Quan hệ tài sản và quan hệ nhân thân. B. Quan hệ tội phạm và hình phạt. C. Quan hệ quản lý nhà nước. D. Quan hệ kỷ luật lao động.

Đáp án: A.

Giải thích: Căn cứ Điều 1 Bộ luật Dân sự năm 2015, đối tượng điều chỉnh của Luật Dân sự là các quan hệ tài sản và quan hệ nhân thân phát sinh trên cơ sở bình đẳng, tự do ý chí, độc lập về tài sản và tự chịu trách nhiệm.

Câu 152: Nguyên tắc cơ bản của Bộ luật Dân sự năm 2015 là: A. Sự áp đặt của cơ quan nhà nước. B. Tự do, tự nguyện cam kết, thỏa thuận. C. Cấm mọi giao dịch bằng tiền. D. Không được thay đổi nội dung hợp đồng.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Khoản 2 Điều 3 Bộ luật Dân sự năm 2015, mọi cam kết, thỏa thuận không vi phạm điều cấm của luật, không trái đạo đức xã hội có hiệu lực bắt buộc thực hiện đối với các bên và phải được chủ thể khác tôn trọng.

Câu 153: Năng lực pháp luật dân sự của cá nhân có từ khi: A. Đủ 18 tuổi. B. Sinh ra và chấm dứt khi chết. C. Có chứng minh nhân dân. D. Có vợ hoặc chồng.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Khoản 3 Điều 16 Bộ luật Dân sự năm 2015, năng lực pháp luật dân sự của cá nhân có từ khi người đó sinh ra và chấm dứt khi người đó chết.

Câu 154: Giao dịch dân sự là: A. Hợp đồng hoặc hành vi pháp lý đơn phương làm phát sinh, thay đổi, chấm dứt quyền, nghĩa vụ dân sự. B. Các buổi nói chuyện phiếm. C. Hành vi vi phạm giao thông. D. Mọi hoạt động có sử dụng tiền.

Đáp án: A.

Giải thích: Căn cứ Điều 116 Bộ luật Dân sự năm 2015, giao dịch dân sự là hợp đồng hoặc hành vi pháp lý đơn phương làm phát sinh, thay đổi hoặc chấm dứt quyền, nghĩa vụ dân sự.

Câu 155: Giao dịch dân sự vô hiệu khi: A. Vi phạm điều cấm của luật hoặc trái đạo đức xã hội. B. Người tham gia bị lừa dối, đe dọa. C. Người tham gia không có năng lực hành vi phù hợp. D. Tất cả các phương án trên.

Đáp án: D.

Giải thích: Căn cứ từ Điều 117 đến Điều 133 Bộ luật Dân sự năm 2015, giao dịch dân sự phải đáp ứng đủ điều kiện về chủ thể, ý chí và nội dung. Nếu thiếu một trong các điều kiện này, giao dịch có thể bị tuyên bố vô hiệu.

Câu 156: Quyền sở hữu bao gồm các quyền nào? A. Quyền chiếm hữu, quyền sử dụng, quyền định đoạt. B. Quyền mua, quyền bán, quyền tặng cho. C. Quyền giữ, quyền phá hủy, quyền cho thuê. D. Quyền sở hữu và quyền sử dụng đất.

Đáp án: A.

Giải thích: Căn cứ Điều 158 Bộ luật Dân sự năm 2015, quyền sở hữu bao gồm quyền chiếm hữu, quyền sử dụng và quyền định đoạt tài sản của chủ sở hữu theo quy định của luật.

Câu 157: Quyền định đoạt là quyền của chủ sở hữu để: A. Khai thác công dụng của vật. B. Nắm giữ, quản lý vật. C. Chuyển giao quyền sở hữu, từ bỏ hoặc tiêu dùng vật. D. Chỉ để trưng bày vật.

Đáp án: C.

Giải thích: Căn cứ Điều 192 Bộ luật Dân sự năm 2015, quyền định đoạt là quyền chuyển giao quyền sở hữu tài sản, từ bỏ quyền sở hữu, tiêu dùng hoặc tiêu hủy tài sản.

Câu 158: Hợp đồng là: A. Sự thỏa thuận giữa các bên về việc xác lập, thay đổi hoặc chấm dứt quyền, nghĩa vụ dân sự. B. Văn bản chỉ có một bên ký tên. C. Mệnh lệnh của cấp trên cho cấp dưới. D. Các quy tắc trong gia đình.

Đáp án: A.

Giải thích: Căn cứ Điều 385 Bộ luật Dân sự năm 2015, hợp đồng là sự thỏa thuận giữa các bên về việc xác lập, thay đổi hoặc chấm dứt quyền, nghĩa vụ dân sự.

Câu 159: Hợp đồng song vụ là hợp đồng mà: A. Chỉ một bên có nghĩa vụ. B. Mỗi bên đều có nghĩa vụ đối với nhau. C. Cả hai bên không có nghĩa vụ gì. D. Chỉ có Nhà nước mới được ký.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Khoản 1 Điều 402 Bộ luật Dân sự năm 2015, hợp đồng song vụ là hợp đồng mà mỗi bên đều có nghĩa vụ đối với nhau.

Câu 160: Trách nhiệm bồi thường thiệt hại ngoài hợp đồng phát sinh khi có đủ yếu tố: A. Có thiệt hại, có hành vi trái pháp luật, có mối quan hệ nhân quả. B. Có sự đồng ý của người gây thiệt hại. C. Khi hai bên có quen biết nhau. D. Chỉ khi có người chết.

Đáp án: A.

Giải thích: Căn cứ Điều 584 Bộ luật Dân sự năm 2015, người nào có hành vi xâm phạm tính mạng, sức khỏe, danh dự, nhân phẩm, uy tín, tài sản... mà gây thiệt hại thì phải bồi thường (trừ trường hợp luật có quy định khác).

Câu 161: Tài sản theo Bộ luật Dân sự bao gồm: A. Vật, tiền, giấy tờ có giá và quyền tài sản. B. Chỉ bao gồm tiền và vàng. C. Các vật phẩm không có giá trị kinh tế. D. Các bí mật quốc gia.

Đáp án: A.

Giải thích: Căn cứ Điều 105 Bộ luật Dân sự năm 2015, tài sản là vật, tiền, giấy tờ có giá và quyền tài sản. Tài sản bao gồm bất động sản và động sản.

Câu 162: Vật cùng loại là vật: A. Có những tính chất riêng biệt không thể thay thế. B. Có cùng hình dáng, tính chất, tính năng và có thể thay thế cho nhau. C. Chỉ có duy nhất một chiếc trên đời. D. Do Nhà nước độc quyền sản xuất.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Khoản 1 Điều 113 Bộ luật Dân sự năm 2015, vật cùng loại là những vật có cùng hình dáng, tính chất, tính năng và xác định được bằng đơn vị đo lường.

Câu 163: Quyền nhân thân là quyền: A. Có thể chuyển nhượng bằng tiền. B. Gắn liền với mỗi cá nhân, không thể chuyển giao (trừ trường hợp luật định). C. Có thể đem đi thế chấp ngân hàng. D. Chỉ dành cho người thành niên.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Điều 25 Bộ luật Dân sự năm 2015, quyền nhân thân là quyền dân sự gắn liền với mỗi cá nhân, không thể chuyển giao cho người khác, trừ trường hợp luật khác có quy định khác.

Câu 164: Đại diện là việc một người nhân danh và vì lợi ích của người khác để: A. Đi du lịch. B. Xác lập, thực hiện giao dịch dân sự. C. Đi học hộ. D. Chịu phạt tù hộ.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Khoản 1 Điều 134 Bộ luật Dân sự năm 2015, đại diện là việc cá nhân, pháp nhân nhân danh và vì lợi ích của cá nhân hoặc pháp nhân khác xác lập, thực hiện giao dịch dân sự.

Câu 165: Người đại diện theo pháp luật của người chưa thành niên là: A. Anh chị em ruột. B. Cha, mẹ. C. Bạn thân. D. Thầy cô giáo.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Khoản 1 Điều 136 Bộ luật Dân sự năm 2015, cha mẹ là người đại diện theo pháp luật của con chưa thành niên.

Câu 166: Thời hiệu khởi kiện vụ án dân sự thường là: A. Không có thời hạn. B. Theo quy định của luật (thông thường là 3 năm từ ngày biết quyền lợi bị xâm phạm). C. 50 năm. D. 1 ngày.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Điều 429 Bộ luật Dân sự năm 2015, thời hiệu khởi kiện để yêu cầu Tòa án giải quyết tranh chấp hợp đồng là 03 năm, kể từ ngày người có quyền yêu cầu biết hoặc phải biết quyền và lợi ích hợp pháp của mình bị xâm phạm.

Câu 167: Pháp nhân thương mại khác pháp nhân phi thương mại ở điểm: A. Mục đích thu lợi nhuận và chia lợi nhuận cho thành viên. B. Số lượng nhân viên. C. Có con dấu hay không. D. Có trụ sở hay không.

Đáp án: A.

Giải thích: Căn cứ Điều 75 và Điều 76 Bộ luật Dân sự năm 2015, pháp nhân thương mại có mục đích chính là tìm kiếm lợi nhuận và lợi nhuận được chia cho các thành viên.

Câu 168: Trách nhiệm dân sự của cá nhân đối với các khoản nợ là: A. Trách nhiệm hữu hạn trong số vốn đóng góp. B. Trách nhiệm vô hạn (bằng toàn bộ tài sản của mình). C. Không phải trả nếu không có tiền. D. Nhà nước trả thay.

Đáp án: B.

Giải thích: Theo lý luận pháp luật dân sự, cá nhân phải chịu trách nhiệm về nghĩa vụ dân sự bằng toàn bộ tài sản hiện có và sẽ có của mình.

Câu 169: Hợp đồng vay tài sản là hợp đồng: A. Chuyển quyền sử dụng tạm thời. B. Chuyển quyền sở hữu tài sản từ bên cho vay sang bên vay trong một thời hạn. C. Chỉ áp dụng cho vay tiền. D. Không cần trả lại.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Điều 463 Bộ luật Dân sự năm 2015, bên vay trở thành chủ sở hữu tài sản vay kể từ thời điểm nhận tài sản và có nghĩa vụ trả lại tài sản cùng loại đúng số lượng, chất lượng.

Câu 170: Bên thuê tài sản có nghĩa vụ: A. Trả tiền thuê và giữ gìn tài sản, trả lại tài sản khi hết hạn. B. Được quyền bán tài sản thuê. C. Không cần trả tiền nếu tài sản bị hỏng. D. Tự ý thay đổi cấu trúc tài sản.

Đáp án: A.

Giải thích: Căn cứ các Điều 479, 481, 482 Bộ luật Dân sự năm 2015, bên thuê có nghĩa vụ bảo quản tài sản, trả tiền thuê đúng hạn và trả lại tài sản thuê đúng tình trạng.

Câu 171: Trường hợp "Bất khả kháng" là sự kiện: A. Xảy ra khách quan, không thể lường trước và không thể khắc phục được. B. Do lỗi cố ý của một bên. C. Do Nhà nước lười làm việc. D. Các sự kiện vui chơi giải trí.

Đáp án: A.

Giải thích: Căn cứ Khoản 1 Điều 156 Bộ luật Dân sự năm 2015, sự kiện bất khả kháng là sự kiện xảy ra một cách khách quan không thể lường trước được và không thể khắc phục được mặc dù đã áp dụng mọi biện pháp cần thiết và khả năng cho phép.

Câu 172: Khi một người 17 tuổi tự mình mua xe gắn máy giá trị lớn thì hợp đồng đó: A. Có thể bị vô hiệu nếu không có sự đồng ý của cha mẹ. B. Luôn luôn có hiệu lực. C. Do người bán quyết định. D. Không cần quan tâm vì họ đã lớn.

Đáp án: A.

Giải thích: Căn cứ Khoản 4 Điều 21 Bộ luật Dân sự năm 2015, người từ đủ 15 tuổi đến chưa đủ 18 tuổi tự mình xác lập giao dịch, trừ giao dịch liên quan đến bất động sản, động sản phải đăng ký... thì phải được người đại diện theo pháp luật đồng ý.

Câu 173: Quyền được bảo vệ danh dự, nhân phẩm là: A. Quyền tài sản. B. Quyền nhân thân. C. Quyền sở hữu. D. Quyền của pháp nhân thương mại.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Điều 34 Bộ luật Dân sự năm 2015, danh dự, nhân phẩm, uy tín của cá nhân được tôn trọng và được pháp luật bảo vệ. Đây là một quyền nhân thân cơ bản.

Câu 174: Địa điểm thực hiện nghĩa vụ dân sự do: A. Các bên thỏa thuận hoặc theo luật định. B. Công an quyết định. C. Bên có nghĩa vụ tự chọn. D. Luôn là tại trụ sở Tòa án.

Đáp án: A.

Giải thích: Căn cứ Điều 277 Bộ luật Dân sự năm 2015, địa điểm thực hiện nghĩa vụ do các bên thỏa thuận; nếu không có thỏa thuận thì thực hiện tại nơi có bất động sản (nếu là bất động sản) hoặc nơi cư trú/trụ sở của bên có quyền (nếu là nghĩa vụ trả tiền).

Câu 175: "Thời hạn" là một khoảng thời gian được xác định từ: A. Thời điểm này đến thời điểm khác. B. Sáng đến tối. C. Lúc sinh ra đến lúc đi học. D. Một năm này đến mười năm sau.

Đáp án: A.

Giải thích: Căn cứ Khoản 1 Điều 144 Bộ luật Dân sự năm 2015, thời hạn là một khoảng thời gian được xác định từ thời điểm này đến thời điểm khác.

Câu 176: Pháp nhân chấm dứt tồn tại khi: A. Bị giải thể hoặc bị tuyên bố phá sản. B. Thay đổi giám đốc. C. Đổi tên gọi. D. Hết tiền trong tài khoản.

Đáp án: A.

Giải thích: Căn cứ Điều 96 Bộ luật Dân sự năm 2015, pháp nhân chấm dứt tồn tại khi hợp nhất, sáp nhập, chia, giải thể hoặc bị tuyên bố phá sản theo quy định của pháp luật về phá sản.

Câu 177: Người giám hộ có quyền: A. Tự ý bán hết tài sản của người được giám hộ để tiêu xài. B. Đại diện cho người được giám hộ xác lập, thực hiện các giao dịch vì lợi ích của họ. C. Đánh đập người được giám hộ. D. Không có quyền gì.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Điều 58 Bộ luật Dân sự năm 2015, người giám hộ có quyền sử dụng tài sản của người được giám hộ để chăm sóc, chi dùng cho những nhu cầu cần thiết của người được giám hộ.

Câu 178: Di chúc có hiệu lực kể từ thời điểm: A. Người lập di chúc ký tên. B. Người lập di chúc chết. C. Người thừa kế nhận tài sản. D. Công chứng di chúc.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Khoản 1 Điều 643 Bộ luật Dân sự năm 2015, di chúc có hiệu lực từ thời điểm mở thừa kế. Thời điểm mở thừa kế là thời điểm người có tài sản chết (Điều 611).

Câu 179: Tuyên bố một người đã chết khi biệt tích trong thảm họa thiên tai sau bao lâu? A. 01 năm. B. 02 năm kể từ ngày thảm họa kết thúc mà không có tin xác thực còn sống. C. 05 năm. D. Ngay lập tức.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Điểm b Khoản 1 Điều 71 Bộ luật Dân sự năm 2015.

Câu 180: Quyền được thay đổi họ tên thuộc nhóm quyền nào? A. Quyền tài sản. B. Quyền nhân thân. C. Quyền chính trị. D. Quyền lao động.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Điều 28 Bộ luật Dân sự năm 2015, cá nhân có quyền yêu cầu cơ quan nhà nước có thẩm quyền công nhận việc thay đổi họ, tên trong các trường hợp luật quy định. Đây là quyền nhân thân.

Câu 181: Tài sản nào sau đây là bất động sản? A. Xe ô tô. B. Tiền mặt. C. Đất đai và nhà ở gắn liền với đất. D. Tủ lạnh.

Đáp án: C.

Giải thích: Căn cứ Điều 107 Bộ luật Dân sự năm 2015, bất động sản bao gồm đất đai, nhà, công trình xây dựng gắn liền với đất đai và các tài sản khác gắn liền với đất đai.

Câu 182: Giao dịch dân sự do người bị lừa dối xác lập thì: A. Đương nhiên có hiệu lực. B. Có thể bị Tòa án tuyên bố vô hiệu theo yêu cầu của bên bị lừa dối. C. Do bên lừa dối quyết định. D. Không được phép hủy bỏ.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Điều 127 Bộ luật Dân sự năm 2015, khi một bên tham gia giao dịch dân sự do bị lừa dối thì có quyền yêu cầu Tòa án tuyên bố giao dịch dân sự đó là vô hiệu.

Câu 183: Hợp đồng thuê tài sản kết thúc khi: A. Hết thời hạn thuê. B. Một bên chết. C. Tài sản bị bụi bẩn. D. Bên thuê thích thì trả.

Đáp án: A.

Giải thích: Thông thường hợp đồng chấm dứt khi mục đích đã đạt được hoặc hết thời hạn thỏa thuận. Căn cứ quy định về chấm dứt hợp đồng tại Điều 422 Bộ luật Dân sự năm 2015.

Câu 184: Trách nhiệm bồi thường thiệt hại do nguồn nguy hiểm cao độ (như xe cơ giới) phát sinh: A. Ngay cả khi người chủ sở hữu không có lỗi (trừ trường hợp bất khả kháng hoặc lỗi cố ý của nạn nhân). B. Chỉ khi có lỗi cố ý. C. Do nạn nhân tự chịu. D. Khi có sự đồng ý của lái xe.

Đáp án: A.

Giải thích: Căn cứ Khoản 3 Điều 601 Bộ luật Dân sự năm 2015, chủ sở hữu nguồn nguy hiểm cao độ phải bồi thường thiệt hại cả khi không có lỗi.

Câu 185: Một người có khó khăn trong nhận thức và làm chủ hành vi thì: A. Bị mất năng lực hành vi. B. Có người giám hộ để hỗ trợ và có quyết định của Tòa án. C. Không được tham gia bất kỳ giao dịch nào. D. Tự mình quyết định mọi việc.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Điều 23 Bộ luật Dân sự năm 2015, Tòa án ra quyết định tuyên bố người này là người có khó khăn trong nhận thức, làm chủ hành vi và chỉ định người giám hộ.

Câu 186: Quyền của cá nhân đối với hình ảnh là: A. Việc sử dụng hình ảnh của cá nhân phải được người đó đồng ý. B. Ai cũng có quyền tự ý dùng hình ảnh của người khác. C. Chỉ Nhà nước mới được dùng hình ảnh cá nhân. D. Chỉ dùng để bôi nhọ người khác.

Đáp án: A.

Giải thích: Căn cứ Khoản 1 Điều 32 Bộ luật Dân sự năm 2015, cá nhân có quyền đối với hình ảnh của mình. Việc sử dụng hình ảnh của cá nhân phải được người đó đồng ý.

Câu 187: Nghĩa vụ dân sự chấm dứt khi: A. Nghĩa vụ đã được hoàn thành. B. Hai bên thỏa thuận chấm dứt. C. Bên có nghĩa vụ chết mà nghĩa vụ không thể chuyển giao. D. Cả A, B và C.

Đáp án: D.

Giải thích: Căn cứ từ Điều 372 đến Điều 384 Bộ luật Dân sự năm 2015 quy định về các trường hợp chấm dứt nghĩa vụ.

Câu 188: Người đại diện theo ủy quyền có phạm vi đại diện theo: A. Luật quy định sẵn. B. Nội dung trong văn bản ủy quyền. C. Sở thích của người đại diện. D. Quyết định của hàng xóm.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Khoản 1 Điều 141 Bộ luật Dân sự năm 2015, phạm vi đại diện được xác lập theo nội dung ủy quyền.

Câu 189: Tài sản chung của vợ chồng bao gồm: A. Tài sản do vợ hoặc chồng tạo ra trong thời kỳ hôn nhân. B. Tài sản riêng trước khi cưới. C. Tài sản được tặng cho riêng. D. Chỉ bao gồm đồ dùng cá nhân.

Đáp án: A.

Giải thích: Căn cứ Điều 33 Luật Hôn nhân và gia đình năm 2014, tài sản chung của vợ chồng gồm tài sản do vợ, chồng tạo ra, thu nhập do lao động, hoạt động sản xuất, kinh doanh trong thời kỳ hôn nhân.

Câu 190: Người chưa thành niên gây thiệt hại mà không còn tài sản thì: A. Cha mẹ phải bồi thường bằng tài sản của mình. B. Không ai phải bồi thường. C. Nhà nước bồi thường. D. Đợi khi nào họ lớn thì bồi thường.

Đáp án: A.

Giải thích: Căn cứ Khoản 2 Điều 586 Bộ luật Dân sự năm 2015, cha mẹ phải bồi thường thiệt hại do con dưới 15 tuổi gây ra. Đối với người từ đủ 15 đến dưới 18 tuổi, nếu tài sản của con không đủ thì cha mẹ bồi thường phần còn thiếu.

Câu 191: Hợp đồng dịch vụ là hợp đồng mà trong đó: A. Chuyển giao vật phẩm. B. Bên cung ứng thực hiện một công việc cho bên thuê và bên thuê trả tiền công. C. Chuyển quyền sở hữu nhà. D. Vay tiền không lãi suất.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Điều 513 Bộ luật Dân sự năm 2015, hợp đồng dịch vụ là sự thỏa thuận giữa các bên, theo đó bên cung ứng dịch vụ thực hiện công việc cho bên thuê dịch vụ, bên thuê dịch vụ phải trả tiền dịch vụ.

Câu 192: Thời hiệu miễn trừ nghĩa vụ dân sự là: A. Thời hạn mà khi kết thúc thì chủ thể không phải thực hiện nghĩa vụ nữa. B. Thời gian để đi đòi nợ. C. Thời gian để ký hợp đồng mới. D. Không có trong luật dân sự.

Đáp án: A.

Giải thích: Căn cứ Khoản 4 Điều 149 Bộ luật Dân sự năm 2015, thời hiệu miễn trừ nghĩa vụ dân sự là thời hạn mà khi kết thúc thì người có nghĩa vụ dân sự được miễn việc thực hiện nghĩa vụ.

Câu 193: Nơi cư trú của cá nhân là: A. Nơi sinh sống thường xuyên. B. Bất kỳ nơi nào họ ghé thăm. C. Nơi làm việc. D. Nơi họ sinh ra.

Đáp án: A.

Giải thích: Căn cứ Khoản 1 Điều 40 Bộ luật Dân sự năm 2015, nơi cư trú của cá nhân là nơi người đó thường xuyên sinh sống.

Câu 194: Pháp nhân có quốc tịch là: A. Quốc tịch của người giám đốc. B. Quốc tịch của nước nơi pháp nhân được thành lập và đăng ký. C. Không có quốc tịch. D. Quốc tịch của nước có nhiều vốn nhất.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Điều 80 Bộ luật Dân sự năm 2015, pháp nhân được thành lập theo pháp luật Việt Nam thì có quốc tịch Việt Nam.

Câu 195: Quyền tự do thỏa thuận trong dân sự có được trái pháp luật không? A. Được phép. B. Không được trái điều cấm của luật và không trái đạo đức xã hội. C. Tùy vào giá trị hợp đồng. D. Chỉ khi có sự chứng kiến của Tòa án.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Khoản 2 Điều 3 Bộ luật Dân sự năm 2015.

Câu 196: Bồi thường thiệt hại về sức khỏe bao gồm chi phí: A. Chi phí cứu chữa, bồi dưỡng, phục hồi sức khỏe. B. Thu nhập thực tế bị mất hoặc giảm sút. C. Chi phí cho người chăm sóc. D. Tất cả các phương án trên.

Đáp án: D.

Giải thích: Căn cứ Điều 590 Bộ luật Dân sự năm 2015.

Câu 197: Bồi thường bù đắp tổn thất về tinh thần trong xâm phạm tính mạng tối đa là bao nhiêu tháng lương cơ sở (nếu không thỏa thuận được)? A. 10 tháng. B. 30 tháng. C. 60 tháng. D. 100 tháng.

Đáp án: D.

Giải thích: Căn cứ Khoản 2 Điều 591 Bộ luật Dân sự năm 2015, mức tối đa bồi thường tổn thất tinh thần cho một người có tính mạng bị xâm phạm không quá một trăm lần mức lương cơ sở do Nhà nước quy định.

Câu 198: Một giao dịch dân sự bị vô hiệu thì: A. Các bên hoàn trả cho nhau những gì đã nhận. B. Tiếp tục thực hiện phần còn lại. C. Bên nào nhận tiền rồi thì được giữ luôn. D. Không cần xử lý gì.

Đáp án: A.

Giải thích: Căn cứ Khoản 2 Điều 131 Bộ luật Dân sự năm 2015, khi giao dịch dân sự vô hiệu thì các bên khôi phục lại tình trạng ban đầu, hoàn trả cho nhau những gì đã nhận.

Câu 199: Hợp đồng vô hiệu từng phần khi: A. Một phần của hợp đồng vô hiệu nhưng không ảnh hưởng đến các phần còn lại. B. Toàn bộ nội dung hợp đồng đều sai. C. Có một bên không muốn thực hiện nữa. D. Khi có sự thay đổi về giá cả.

Đáp án: A.

Giải thích: Căn cứ Điều 130 Bộ luật Dân sự năm 2015.

Câu 200: Nghĩa vụ trả tiền bao gồm cả: A. Tiền gốc và tiền lãi (nếu có thỏa thuận hoặc luật quy định). B. Chỉ trả tiền gốc. C. Chỉ trả tiền lãi. D. Không cần trả nếu đã quá lâu.

Đáp án: A.

Giải thích: Căn cứ các quy định về nghĩa vụ trả tiền và lãi suất tại Điều 357 và Điều 468 Bộ luật Dân sự năm 2015.

Câu 201: Người giám hộ đương nhiên của người mất năng lực hành vi dân sự là: A. Vợ hoặc chồng. B. Cha mẹ (nếu không có vợ/chồng). C. Con đã thành niên (nếu không có vợ/chồng, cha/mẹ). D. Cả A, B và C theo thứ tự ưu tiên.

Đáp án: D.

Giải thích: Căn cứ Điều 53 Bộ luật Dân sự năm 2015 quy định về thứ tự người giám hộ đương nhiên của người mất năng lực hành vi dân sự.

Câu 202: Điều kiện để cá nhân làm người giám hộ là: A. Có năng lực hành vi dân sự đầy đủ, tư cách đạo đức tốt. B. Không bị truy cứu trách nhiệm hình sự. C. Có điều kiện cần thiết để thực hiện việc giám hộ. D. Cả A, B và C.

Đáp án: D.

Giải thích: Căn cứ Điều 49 Bộ luật Dân sự năm 2015.

Câu 203: Giao dịch dân sự do người chưa đủ 6 tuổi xác lập: A. Luôn có hiệu lực. B. Do người đại diện theo pháp luật xác lập, thực hiện. C. Do họ tự thực hiện. D. Do anh chị thực hiện thay.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Khoản 2 Điều 21 Bộ luật Dân sự năm 2015, giao dịch dân sự của người chưa đủ sáu tuổi do người đại diện theo pháp luật xác lập, thực hiện.

Câu 204: Việc chuyển giao quyền yêu cầu là: A. Bên có quyền chuyển giao quyền yêu cầu của mình cho người thế quyền. B. Việc tặng cho tài sản. C. Việc hủy bỏ hợp đồng. D. Việc thay đổi giám đốc công ty.

Đáp án: A.

Giải thích: Căn cứ Điều 365 Bộ luật Dân sự năm 2015.

Câu 205: Đặt cọc nhằm mục đích: A. Để làm tin và bảo đảm thực hiện hợp đồng. B. Để tặng cho bên kia. C. Để trả nợ cũ. D. Không có ý nghĩa gì.

Đáp án: A.

Giải thích: Căn cứ Khoản 1 Điều 328 Bộ luật Dân sự năm 2015, đặt cọc là để bảo đảm giao kết hoặc thực hiện hợp đồng.

Câu 206: Thời điểm phát sinh quyền sở hữu đối với tài sản mua bán là từ khi: A. Tài sản được chuyển giao (trừ trường hợp luật quy định khác). B. Khi mới có ý định mua. C. Khi trả được 10% số tiền. D. Sau khi sử dụng xong.

Đáp án: A.

Giải thích: Căn cứ Khoản 1 Điều 161 Bộ luật Dân sự năm 2015.

Câu 207: Chiếm hữu có căn cứ pháp luật là chiếm hữu: A. Của chủ sở hữu. B. Được chủ sở hữu ủy quyền. C. Theo quyết định của cơ quan nhà nước. D. Cả A, B và C.

Đáp án: D.

Giải thích: Căn cứ Điều 165 Bộ luật Dân sự năm 2015.

Câu 208: Quyền hưởng dụng là quyền: A. Được khai thác công dụng, hưởng hoa lợi, lợi tức từ tài sản thuộc sở hữu của người khác. B. Được quyền bán tài sản của người khác. C. Được quyền đập phá tài sản của người khác. D. Chỉ dành cho người nghèo.

Đáp án: A.

Giải thích: Căn cứ Điều 257 Bộ luật Dân sự năm 2015, quyền hưởng dụng là quyền của chủ thể được khai thác công dụng và hưởng hoa lợi, lợi tức đối với tài sản thuộc quyền sở hữu của chủ thể khác trong một thời hạn nhất định.

Câu 209: Khi biệt tích bao nhiêu năm thì một người có thể bị tuyên bố là đã chết? A. 02 năm. B. 03 năm. C. 05 năm trở lên mà không có tin tức gì. D. 20 năm.

Đáp án: C.

Giải thích: Căn cứ Điểm d Khoản 1 Điều 71 Bộ luật Dân sự năm 2015, biệt tích 05 năm liền trở lên và không có tin tức xác thực là còn sống.

Câu 210: "Lỗi" trong trách nhiệm dân sự bao gồm: A. Lỗi cố ý và lỗi vô ý. B. Lỗi sơ đẳng và lỗi nghiêm trọng. C. Lỗi của Nhà nước. D. Không cần xét đến lỗi.

Đáp án: A.

Giải thích: Căn cứ các quy định về trách nhiệm bồi thường thiệt hại tại Điều 364 và Điều 585 Bộ luật Dân sự năm 2015.

PHẦN 5: XÂY DỰNG VÀ ÁP DỤNG PHÁP LUẬT (CÂU 211 - 255)

Chào bạn, tiếp tục lộ trình ôn tập, dưới đây là lời giải chi tiết cho Phần 5: Xây dựng và áp dụng pháp luật (từ câu 211 đến câu 255).

Nội dung được căn cứ chính xác vào Luật Ban hành văn bản quy phạm pháp luật năm 2015 (sửa đổi, bổ sung năm 2020) và Hiến pháp năm 2013, đảm bảo tính cập nhật đến tháng 12 năm 2025.

PHẦN 5: XÂY DỰNG VÀ ÁP DỤNG PHÁP LUẬT (CÂU 211 - 255)
Câu 211: Xây dựng pháp luật là hoạt động nhằm: A. Ban hành, sửa đổi hoặc bãi bỏ các quy định pháp luật. B. Xét xử các vụ án. C. Bắt giữ tội phạm. D. Tuyên truyền đạo đức.

Đáp án: A.

Giải thích: Căn cứ Điều 2 Luật Ban hành văn bản quy phạm pháp luật năm 2015, xây dựng pháp luật là quá trình cơ quan nhà nước có thẩm quyền thực hiện việc soạn thảo, thông qua để ban hành mới, bổ sung, thay thế hoặc bãi bỏ các quy tắc xử sự chung.

Câu 212: Áp dụng pháp luật là hình thức thực hiện pháp luật của: A. Mọi công dân. B. Các cơ quan nhà nước và cá nhân có thẩm quyền. C. Các doanh nghiệp tư nhân. D. Các tổ chức tôn giáo.

Đáp án: B.

Giải thích: Áp dụng pháp luật là hoạt động mang tính quyền lực nhà nước, do các cơ quan, cá nhân có thẩm quyền căn cứ vào pháp luật để ra các quyết định làm phát sinh, thay đổi hoặc chấm dứt quyền và nghĩa vụ cụ thể của chủ thể nhất định.

Câu 213: Văn bản quy phạm pháp luật thường bắt đầu có hiệu lực từ: A. Ngày ký văn bản. B. Ngày công bố hoặc theo ngày được quy định cụ thể trong văn bản. C. Sau 1 năm kể từ ngày ký. D. Khi có người yêu cầu áp dụng.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Điều 151 Luật Ban hành văn bản quy phạm pháp luật năm 2015, thời điểm có hiệu lực của văn bản được quy định ngay trong văn bản đó nhưng không sớm hơn 45 ngày kể từ ngày thông qua hoặc ký ban hành đối với văn bản cấp trung ương.

Câu 214: Luật do cơ quan nào ban hành? A. Chính phủ. B. Quốc hội. C. Tòa án nhân dân tối cao. D. Chủ tịch nước.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Khoản 1 Điều 4 Luật Ban hành văn bản quy phạm pháp luật năm 2015, Quốc hội là cơ quan duy nhất có thẩm quyền ban hành Hiến pháp và các đạo luật (Luật, Bộ luật).

Câu 215: Nghị định là văn bản dùng để: A. Quy định chi tiết và hướng dẫn thi hành luật. B. Thay thế Hiến pháp. C. Xử phạt các cá nhân cụ thể. D. Công bố tình trạng chiến tranh.

Đáp án: A.

Giải thích: Căn cứ Điều 19 Luật Ban hành văn bản quy phạm pháp luật năm 2015, Chính phủ ban hành Nghị định để quy định chi tiết điều, khoản, điểm được giao trong luật hoặc quy định các biện pháp để thực hiện nhiệm vụ kinh tế - xã hội.

Câu 216: Nguyên tắc "Công khai, minh bạch" trong xây dựng pháp luật giúp: A. Người dân dễ tiếp cận và giám sát, hạn chế sự tùy tiện. B. Làm cho pháp luật trở nên phức tạp hơn. C. Giữ bí mật các quy định với đối thủ cạnh tranh. D. Tiết kiệm giấy mực.

Đáp án: A.

Giải thích: Căn cứ Điều 5 Luật Ban hành văn bản quy phạm pháp luật năm 2015, việc bảo đảm tính công khai, minh bạch trong quá trình xây dựng luật giúp nhân dân đóng góp ý kiến và giám sát hoạt động của cơ quan nhà nước.

Câu 217: Lấy ý kiến nhân dân trong quá trình xây dựng luật nhằm: A. Đảm bảo tính khả thi và quyền tham gia quản lý nhà nước của công dân. B. Để kéo dài thời gian ban hành. C. Để dân tự viết luật. D. Chỉ mang tính hình thức.

Đáp án: A.

Giải thích: Căn cứ Điều 6 Luật Ban hành văn bản quy phạm pháp luật năm 2015, cơ quan soạn thảo có trách nhiệm tạo điều kiện để các cơ quan, tổ chức, cá nhân tham gia góp ý kiến về dự thảo văn bản để đảm bảo luật sát thực tế.

Câu 218: "Hiệu lực hồi tố" của văn bản pháp luật là: A. Áp dụng đối với các hành vi xảy ra trước khi văn bản có hiệu lực. B. Chỉ áp dụng cho tương lai. C. Áp dụng cho các nước láng giềng. D. Không bao giờ được phép.

Đáp án: A.

Giải thích: Căn cứ Điều 152 Luật Ban hành văn bản quy phạm pháp luật năm 2015, hiệu lực hồi tố là việc cho phép văn bản áp dụng đối với các quan hệ xã hội phát sinh trước thời điểm văn bản đó có hiệu lực thi hành.

Câu 219: Ở Việt Nam, hiệu lực hồi tố thường chỉ được áp dụng khi: A. Gây bất lợi cho người vi phạm. B. Có lợi cho đối tượng bị áp dụng (trong hình sự và hành chính). C. Có sự đồng ý của bị cáo. D. Do Tòa án thích thì áp dụng.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Khoản 1 Điều 152 Luật Ban hành văn bản quy phạm pháp luật năm 2015, không được quy định hiệu lực hồi tố đối với trường hợp áp dụng trách nhiệm pháp lý mới hoặc nặng hơn; chỉ áp dụng khi điều luật mới có lợi cho chủ thể.

Câu 220: Một bước trong quy trình áp dụng pháp luật là: A. Xác định bản chất của sự việc. B. Lựa chọn quy phạm pháp luật phù hợp. C. Ban hành quyết định áp dụng pháp luật. D. Tất cả các phương án trên.

Đáp án: D.

Giải thích: Quy trình áp dụng pháp luật gồm các giai đoạn: phân tích tình tiết vụ việc -> tìm kiếm quy phạm phù hợp -> ra quyết định bằng văn bản -> tổ chức thi hành.

Câu 221: Áp dụng pháp luật tương tự được thực hiện khi: A. Đã có quy định rõ ràng. B. Có lỗ hổng pháp luật (không có quy định điều chỉnh trực tiếp vụ việc). C. Khi cơ quan nhà nước muốn sáng tạo luật mới. D. Khi người dân yêu cầu.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Điều 6 Bộ luật Dân sự năm 2015, khi một quan hệ cần điều chỉnh mà chưa có luật quy định, cơ quan nhà nước có thể áp dụng quy định của quan hệ tương tự hoặc các nguyên tắc cơ bản của pháp luật.

Câu 222: Giải thích pháp luật chính thức ở Việt Nam do cơ quan nào thực hiện? A. Quốc hội. B. Ủy ban Thường vụ Quốc hội. C. Tòa án nhân dân tối cao (thông qua Hội đồng Thẩm phán). D. Cả B và C.

Đáp án: D.

Giải thích: Căn cứ Điều 74 Hiến pháp năm 2013, Ủy ban Thường vụ Quốc hội giải thích Hiến pháp, luật, pháp lệnh. Ngoài ra, Tòa án nhân dân tối cao giải thích luật thông qua các Nghị quyết của Hội đồng Thẩm phán để đảm bảo áp dụng thống nhất.

Câu 223: Mâu thuẫn pháp luật xảy ra khi: A. Hai văn bản quy định khác nhau về cùng một vấn đề. B. Chỉ có một văn bản duy nhất. C. Pháp luật quá hoàn thiện. D. Không có văn bản nào.

Đáp án: A.

Giải thích: Đây là tình trạng xung đột pháp luật, đòi hỏi phải có các quy tắc giải quyết để lựa chọn văn bản có giá trị pháp lý ưu tiên.

Câu 224: Nguyên tắc giải quyết mâu thuẫn giữa văn bản cũ và văn bản mới do cùng một cơ quan ban hành là: A. Áp dụng văn bản cũ. B. Áp dụng văn bản mới (ban hành sau). C. Áp dụng văn bản có nội dung dài hơn. D. Hủy bỏ cả hai văn bản.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Khoản 3 Điều 156 Luật Ban hành văn bản quy phạm pháp luật năm 2015, trường hợp các văn bản quy định khác nhau về cùng một vấn đề thì áp dụng quy định của văn bản ban hành sau.

Câu 225: Nếu văn bản trong nước và điều ước quốc tế (mà Việt Nam là thành viên) có quy định khác nhau thì ưu tiên áp dụng: A. Văn bản trong nước. B. Điều ước quốc tế (trừ Hiến pháp). C. Tùy cơ quan xử lý chọn. D. Không áp dụng văn bản nào.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Khoản 1 Điều 156 Luật Ban hành văn bản quy phạm pháp luật năm 2015, Việt Nam ưu tiên thực hiện cam kết quốc tế, trừ khi điều ước đó trái với Hiến pháp.

Câu 226: Tính "Hợp hiến" của văn bản pháp luật nghĩa là: A. Văn bản phải phù hợp và không được trái với Hiến pháp. B. Văn bản phải do Chủ tịch nước viết. C. Văn bản phải giống với luật của nước ngoài. D. Văn bản phải được dân thuộc lòng.

Đáp án: A.

Giải thích: Hiến pháp là luật có giá trị cao nhất. Căn cứ Điều 119 Hiến pháp năm 2013, mọi văn bản khác phải bảo đảm tính hợp hiến.

Câu 227: Án lệ có giá trị pháp lý là: A. Bắt buộc các Tòa án cấp dưới phải nghiên cứu và áp dụng cho các vụ việc tương tự. B. Chỉ mang tính chất tham khảo vui. C. Không có giá trị gì. D. Chỉ áp dụng cho vụ án hình sự.

Đáp án: A.

Giải thích: Căn cứ Điều 6 Bộ luật Dân sự năm 2015, án lệ là nguồn của pháp luật, giúp lấp đầy các khoảng trống mà văn bản quy phạm chưa bao quát hết.

Câu 228: "Tuân thủ pháp luật" khác "Áp dụng pháp luật" ở chỗ: A. Tuân thủ là kiềm chế không làm điều cấm; Áp dụng là ra quyết định giải quyết vụ việc. B. Tuân thủ là dành cho Nhà nước; Áp dụng dành cho dân. C. Áp dụng là tự giác; Tuân thủ là bị bắt buộc. D. Cả hai là một.

Đáp án: A.

Giải thích: Tuân thủ pháp luật là hình thức thực hiện pháp luật mang tính thụ động (không làm điều luật cấm), còn áp dụng pháp luật là hình thức thực hiện pháp luật mang tính quyền lực của cơ quan nhà nước.

Câu 229: Một quy trình xây dựng luật điển hình gồm các bước: A. Soạn thảo → Lấy ý kiến → Thẩm định → Thông qua → Công bố. B. In ấn → Bán cho dân → Thu tiền. C. Phê bình → Hủy bỏ → Viết lại. D. Do một người viết và tự công bố.

Đáp án: A.

Giải thích: Đây là quy trình chặt chẽ được quy định từ Chương IV đến Chương VI Luật Ban hành văn bản quy phạm pháp luật năm 2015.

Câu 230: Văn bản quy phạm pháp luật bị bãi bỏ khi: A. Trái với văn bản của cơ quan nhà nước cấp trên. B. Không còn phù hợp với tình hình kinh tế - xã hội. C. Đã có văn bản mới thay thế. D. Cả A, B và C.

Đáp án: D.

Giải thích: Việc bãi bỏ giúp làm sạch hệ thống pháp luật, đảm bảo tính thống nhất và cập nhật.

Câu 231: Cơ quan nhà nước "Sử dụng pháp luật" khi: A. Thực hiện các quyền mà pháp luật cho phép. B. Bắt buộc người dân nộp phạt. C. Không thực hiện hành vi bị cấm. D. Ban hành Nghị định.

Đáp án: A.

Giải thích: Sử dụng pháp luật là hình thức các chủ thể thực hiện các quyền (khả năng lựa chọn hành vi) của mình theo quy định.

Câu 232: "Thi hành pháp luật" là hình thức thực hiện pháp luật mà chủ thể: A. Thực hiện nghĩa vụ bằng hành động tích cực theo yêu cầu của pháp luật. B. Không làm gì cả. C. Tự thỏa thuận trái luật. D. Chỉ áp dụng cho Tòa án.

Đáp án: A.

Giải thích: Ví dụ: Công dân thực hiện nghĩa vụ đóng thuế, nghĩa vụ quân sự là đang thi hành pháp luật.

Câu 233: Lỗ hổng của pháp luật là tình trạng: A. Pháp luật quy định quá nhiều. B. Thiếu quy phạm pháp luật để điều chỉnh một quan hệ xã hội cần thiết. C. Pháp luật bị viết sai chính tả. D. Người dân không chịu học luật.

Đáp án: B.

Giải thích: Khi xã hội xuất hiện những quan hệ mới (ví dụ: tiền ảo) mà pháp luật chưa kịp ban hành quy định để quản lý thì gọi là lỗ hổng pháp luật.

Câu 234: Áp dụng tương tự pháp luật (analogia iuris) là dựa trên: A. Một quy phạm tương tự. B. Các nguyên tắc chung của pháp luật, lẽ phải, sự công bằng. C. Ý muốn của bị cáo. D. Các câu ca dao tục ngữ.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Điều 6 Bộ luật Dân sự năm 2015.

Câu 235: Hiệu lực theo lãnh thổ của pháp luật Việt Nam bao gồm: A. Vùng đất, vùng trời, vùng biển và các tàu mang cờ Việt Nam. B. Chỉ ở thủ đô Hà Nội. C. Toàn thế giới. D. Ở các đại sứ quán nước ngoài tại Việt Nam.

Đáp án: A.

Giải thích: Pháp luật có hiệu lực trong phạm vi chủ quyền của quốc gia, bao gồm các phương tiện vận tải mang quốc tịch Việt Nam khi hoạt động trên biển quốc tế hoặc vùng trời quốc tế.

Câu 236: Đối tượng áp dụng pháp luật Việt Nam trên lãnh thổ Việt Nam gồm: A. Chỉ công dân Việt Nam. B. Công dân Việt Nam, người nước ngoài và người không quốc tịch (trừ trường hợp ưu đãi miễn trừ). C. Chỉ những người đang đi làm. D. Chỉ những người vi phạm pháp luật.

Đáp án: B.

Giải thích: Mọi cá nhân cư trú trên lãnh thổ Việt Nam đều phải tuân thủ pháp luật Việt Nam, trừ khi có các hiệp định quốc tế quy định quyền miễn trừ đối với ngoại giao.

Câu 237: Văn bản cá biệt (như Quyết định xử phạt hành chính) khác Văn bản quy phạm pháp luật ở chỗ: A. Chỉ áp dụng một lần cho một đối tượng cụ thể. B. Có giá trị bắt buộc chung cho mọi người. C. Do Quốc hội ban hành. D. Áp dụng lặp đi lặp lại nhiều lần.

Đáp án: A.

Giải thích: Văn bản quy phạm pháp luật là quy tắc xử sự chung áp dụng nhiều lần, còn văn bản cá biệt chỉ nhằm giải quyết một vụ việc cụ thể đối với một cá nhân, tổ chức cụ thể.

Câu 238: Khi một đạo luật được thông qua nhưng chưa có Nghị định hướng dẫn thì: A. Không được áp dụng đạo luật đó. B. Vẫn áp dụng trực tiếp nếu các quy định của luật đã rõ ràng, chi tiết. C. Người dân được quyền làm trái luật. D. Đợi đến khi nào có Nghị định mới tính.

Đáp án: B.

Giải thích: Nguyên tắc là luật có giá trị pháp lý cao hơn. Nếu luật quy định đủ rõ ràng thì có thể thực thi ngay mà không cần văn bản hướng dẫn chi tiết.

Câu 239: Việc rà soát, hệ thống hóa văn bản pháp luật nhằm: A. Loại bỏ các quy định chồng chéo, mâu thuẫn, đảm bảo tính thống nhất. B. Để làm cho hệ thống pháp luật dày thêm. C. Để tăng giá bán sách luật. D. Để gây khó khăn cho luật sư.

Đáp án: A.

Giải thích: Hoạt động này giúp đảm bảo sự đồng bộ và chính xác của hệ thống pháp luật hiện hành.

Câu 240: Nguyên tắc "Bảo đảm tính khả thi" yêu cầu pháp luật phải: A. Phù hợp với điều kiện kinh tế, văn hóa, xã hội và trình độ dân trí. B. Càng nghiêm khắc càng tốt. C. Chỉ áp dụng được ở các nước phát triển. D. Không cần quan tâm đến thực tế.

Đáp án: A.

Giải thích: Luật được ban hành phải có khả năng thực hiện được trong thực tế đời sống.

Câu 241: Thẩm quyền ban hành Thông tư liên tịch thuộc về: A. Giữa các Bộ trưởng hoặc giữa Chánh án Tòa án nhân dân tối cao với Viện trưởng Viện kiểm sát nhân dân tối cao. B. Giữa Chủ tịch nước và Chính phủ. C. Giữa cá nhân hai người dân. D. Giữa các công ty tư nhân.

Đáp án: A.

Giải thích: Căn cứ Khoản 8a và Khoản 11 Điều 4 Luật Ban hành văn bản quy phạm pháp luật năm 2015 (sửa đổi năm 2020).

Câu 242: Giai đoạn cuối cùng của quy trình áp dụng pháp luật là: A. Lựa chọn quy phạm. B. Tổ chức thực hiện quyết định trên thực tế. C. Soạn thảo văn bản. D. Giải thích luật.

Đáp án: B.

Giải thích: Quyết định pháp luật chỉ có giá trị khi nó được thi hành để thay đổi thực trạng xã hội.

Câu 243: Áp dụng pháp luật mang tính "Cá biệt hóa" vì: A. Nó biến quy phạm chung thành quyền và nghĩa vụ cụ thể cho một chủ thể cụ thể. B. Nó chỉ dành cho một số ít người giàu. C. Nó do các cá nhân tự nghĩ ra. D. Nó không mang tính bắt buộc.

Đáp án: A.

Giải thích: Từ quy định chung "Ai vi phạm giao thông thì bị phạt", cơ quan công an ra quyết định phạt "Ông A" – đây chính là sự cá biệt hóa.

Câu 244: Cơ quan nào có quyền ban hành Hiến pháp? A. Chính phủ. B. Quốc hội. C. Chủ tịch nước. D. Hội đồng nhân dân.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Điều 69 Hiến pháp năm 2013, Quốc hội là cơ quan duy nhất có quyền làm Hiến pháp và sửa đổi Hiến pháp.

Câu 245: Việc thẩm định dự án luật do cơ quan nào chủ trì? A. Bộ Tư pháp hoặc cơ quan được giao nhiệm vụ theo luật định. B. Công an cấp tỉnh. C. Các trường đại học. D. Người dân tự thẩm định.

Đáp án: A.

Giải thích: Căn cứ Điều 39 Luật Ban hành văn bản quy phạm pháp luật năm 2015.

Câu 246: Thời điểm bắt đầu có hiệu lực của Luật do Quốc hội ban hành thường là: A. Ngay sau khi đại biểu biểu quyết xong. B. Theo ngày quy định trong luật nhưng không sớm hơn 45 ngày kể từ ngày thông qua (trừ trường hợp rút gọn). C. Sau 2 năm. D. Khi Chính phủ có tiền để thực thi.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Điều 151 Luật Ban hành văn bản quy phạm pháp luật năm 2015.

Câu 247: Giải thích pháp luật bằng văn bản của Tòa án nhân dân tối cao nhằm: A. Tạo ra một đạo luật mới hoàn toàn. B. Đảm bảo áp dụng thống nhất pháp luật trong xét xử. C. Bãi bỏ luật của Quốc hội. D. Tranh giành quyền lực với Chính phủ.

Đáp án: B.

Giải thích: Giúp các Tòa án cấp dưới hiểu và áp dụng cùng một cách thức khi gặp những điều khoản chưa rõ ràng.

Câu 248: Nguyên tắc "Tiết kiệm, hiệu quả" trong xây dựng pháp luật nhằm: A. Tránh lãng phí nguồn lực nhà nước và xã hội trong quá trình ban hành và thực thi. B. Càng viết ngắn càng tốt. C. Không cần lấy ý kiến nhân dân để tiết kiệm thời gian. D. Chỉ sử dụng giấy tái chế.

Đáp án: A.

Giải thích: Đảm bảo luật ra đời phục vụ lợi ích tối đa với chi phí thấp nhất.

Câu 249: Một văn bản quy phạm pháp luật hết hiệu lực khi: A. Bị thay thế bằng văn bản mới. B. Hết thời hạn hiệu lực ghi trong văn bản. C. Bị cơ quan có thẩm quyền bãi bỏ. D. Cả A, B và C.

Đáp án: D.

Giải thích: Căn cứ Điều 154 Luật Ban hành văn bản quy phạm pháp luật năm 2015.

Câu 250: Văn bản nào dưới đây là văn bản quy phạm pháp luật? A. Giấy triệu tập của Tòa án. B. Quyết định nâng lương của Giám đốc công ty. C. Nghị định của Chính phủ về xử phạt vi phạm hành chính. D. Đơn xin nghỉ học.

Đáp án: C.

Giải thích: Chỉ phương án C là quy tắc xử sự chung áp dụng cho mọi người và nằm trong hệ thống văn bản pháp luật được quy định tại Điều 4 Luật Ban hành văn bản quy phạm pháp luật năm 2015.

Câu 251: Áp dụng tương tự quy phạm pháp luật (analogia legis) là: A. Giải quyết vụ việc dựa trên một quy phạm điều chỉnh quan hệ tương tự. B. Giải quyết dựa trên cảm tính. C. Giải quyết theo số đông người dân. D. Không cần giải quyết.

Đáp án: A.

Giải thích: Căn cứ Điều 6 Bộ luật Dân sự năm 2015.

Câu 252: Việc đánh giá tác động của chính sách (RIA) trong xây dựng luật giúp: A. Dự báo các chi phí, lợi ích và tác động đến xã hội của luật. B. Làm cho luật trở nên bí ẩn hơn. C. Giảm quyền lực của Chính phủ. D. Tăng số lượng tội phạm.

Đáp án: A.

Giải thích: Căn cứ Điều 35 Luật Ban hành văn bản quy phạm pháp luật năm 2015.

Câu 253: Cơ quan quyền lực nhà nước cao nhất ở Việt Nam là: A. Chính phủ. B. Quốc hội. C. Đảng Cộng sản. D. Tòa án nhân dân tối cao.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Điều 69 Hiến pháp năm 2013.

Câu 254: Văn bản quy phạm pháp luật phải được: A. Giữ bí mật tuyệt đối. B. Công bố trên Công báo hoặc các phương tiện thông tin đại chúng. C. Chỉ gửi cho các quan chức. D. Chỉ lưu trữ trong kho.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Điều 150 Luật Ban hành văn bản quy phạm pháp luật năm 2015, văn bản quy phạm pháp luật sau khi ban hành phải được đăng Công báo để người dân biết và thực hiện.

Câu 255: Một người đi đúng luật giao thông là đang: A. Tuân thủ và thi hành pháp luật. B. Áp dụng pháp luật. C. Vi phạm pháp luật. D. Giải thích pháp luật.

Đáp án: A.

Giải thích: Người tham gia giao thông kiềm chế không làm điều cấm (tuân thủ) và thực hiện các quy định về tốc độ, đèn tín hiệu (thi hành).

PHẦN 6: VI PHẠM PHÁP LUẬT VÀ TRÁCH NHIỆM PHÁP LÝ (CÂU 256 - 300)

Chào bạn, đây là lời giải chi tiết cho Phần 6: VI PHẠM PHÁP LUẬT VÀ TRÁCH NHIỆM PHÁP LÝ (Câu 256 - 300).

Nội dung được biên soạn chuẩn xác, không viết tắt, căn cứ vào các văn bản pháp luật hiện hành tại Việt Nam đến tháng 12 năm 2025 như: Bộ luật Hình sự năm 2015 (sửa đổi, bổ sung năm 2017), Bộ luật Dân sự năm 2015, Luật Xử lý vi phạm hành chính năm 2012 (sửa đổi, bổ sung năm 2020) và Bộ luật Lao động năm 2019.

PHẦN 6: VI PHẠM PHÁP LUẬT VÀ TRÁCH NHIỆM PHÁP LÝ (CÂU 256 - 300)
Câu 256: Vi phạm pháp luật là hành vi có đặc điểm: A. Trái pháp luật. B. Do chủ thể có năng lực trách nhiệm pháp lý thực hiện. C. Có lỗi (cố ý hoặc vô ý). D. Cả A, B và C.

Đáp án: D.

Giải thích: Một hành vi bị coi là vi phạm pháp luật khi hội đủ bốn yếu tố: là hành vi của con người, trái với quy định pháp luật, có lỗi của chủ thể và do người có năng lực hành vi thực hiện.

Câu 257: Lỗi là trạng thái tâm lý của chủ thể đối với: A. Sự kiện thiên tai. B. Hành vi trái luật và hậu quả của hành vi đó. C. Ý kiến của mọi người xung quanh. D. Quá khứ của mình.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ lý luận về cấu thành vi phạm pháp luật, lỗi thể hiện thái độ tiêu cực của chủ thể đối với hành vi xâm phạm các quan hệ xã hội mà pháp luật bảo vệ và những hậu quả do hành vi đó gây ra.

Câu 258: Trách nhiệm pháp lý là hậu quả bất lợi mà: A. Người vi phạm phải gánh chịu trước Nhà nước. B. Người bị hại phải chịu. C. Nhà nước phải trả cho dân. D. Gia đình người vi phạm phải gánh thay.

Đáp án: A.

Giải thích: Trách nhiệm pháp lý là sự bắt buộc chủ thể vi phạm phải gánh chịu những biện pháp cưỡng chế được quy định trong chế tài của quy phạm pháp luật do cơ quan nhà nước có thẩm quyền áp dụng.

Câu 259: Vi phạm hình sự (Tội phạm) có đặc điểm: A. Tính nguy hiểm cho xã hội ở mức cao nhất. B. Chỉ là những hành vi vi phạm đạo đức. C. Do các tổ chức xã hội tự xử lý. D. Không cần yếu tố lỗi.

Đáp án: A.

Giải thích: Căn cứ Điều 8 Bộ luật Hình sự năm 2015 (sửa đổi, bổ sung năm 2017), tội phạm là hành vi nguy hiểm cho xã hội, xâm phạm đến các quan hệ cơ bản nhất được luật hình sự bảo vệ.

Câu 260: Chế tài hành chính bao gồm các hình thức như: A. Phạt tiền, tước giấy phép, tịch thu tang vật. B. Tù chung thân. C. Tử hình. D. Cải tạo không giam giữ.

Đáp án: A.

Giải thích: Căn cứ Điều 21 Luật Xử lý vi phạm hành chính năm 2012 (sửa đổi, bổ sung năm 2020), các hình thức xử phạt vi phạm hành chính bao gồm: cảnh cáo, phạt tiền, tước quyền sử dụng giấy phép, tịch thu tang vật, phương tiện vi phạm.

Câu 261: Trách nhiệm kỷ luật áp dụng đối với: A. Mọi công dân trên đường phố. B. Cán bộ, công chức, viên chức hoặc người lao động vi phạm nội quy, kỷ luật tổ chức. C. Những người không đi bầu cử. D. Người nước ngoài du lịch tại Việt Nam.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Bộ luật Lao động năm 2019 và Luật Cán bộ, công chức, trách nhiệm kỷ luật phát sinh khi cá nhân vi phạm các cam kết, nghĩa vụ trong quan hệ lao động hoặc công vụ.

Câu 262: Lỗi cố ý trực tiếp là trường hợp chủ thể: A. Nhận thức rõ hậu quả nguy hiểm và mong muốn nó xảy ra. B. Nhận thức rõ nhưng để mặc cho hậu quả xảy ra. C. Không biết hành vi của mình là sai. D. Tin rằng hậu quả sẽ không xảy ra.

Đáp án: A.

Giải thích: Căn cứ Khoản 1 Điều 10 Bộ luật Hình sự năm 2015, cố ý trực tiếp là người phạm tội nhận thức rõ hành vi của mình là nguy hiểm, thấy trước hậu quả và mong muốn hậu quả xảy ra.

Câu 263: Lỗi vô ý do cẩu thả là trường hợp: A. Chủ thể mong muốn hậu quả xảy ra. B. Chủ thể không thấy trước hậu quả dù có thể hoặc cần phải thấy trước. C. Chủ thể biết hậu quả nhưng tự tin ngăn chặn được. D. Chủ thể bị người khác bắt buộc.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Khoản 2 Điều 11 Bộ luật Hình sự năm 2015, vô ý do cẩu thả là người phạm tội không thấy trước hành vi của mình có thể gây ra hậu quả nguy hại, mặc dù phải thấy trước và có thể thấy trước hậu quả đó.

Câu 264: Cấu thành vi phạm pháp luật bao gồm 4 yếu tố: A. Chủ thể - Khách thể - Mặt chủ quan - Mặt khách quan. B. Người vi phạm - Người bị hại - Công an - Tòa án. C. Tiền bạc - Vũ khí - Hiện trường - Nhân chứng. D. Thời gian - Địa điểm - Lý do - Kết quả.

Đáp án: A.

Giải thích: Đây là mô hình lý luận chuẩn xác để xác định một vi phạm pháp luật trên thực tế, bao gồm: bên thực hiện (Chủ thể), quan hệ bị xâm hại (Khách thể), diễn biến tâm lý (Mặt chủ quan) và biểu hiện ra bên ngoài (Mặt khách quan).

Câu 265: "Mặt khách quan" của vi phạm pháp luật gồm các yếu tố: A. Hành vi trái luật, hậu quả, mối quan hệ nhân quả, thời gian, địa điểm. B. Ý định phạm tội. C. Động cơ và mục đích. D. Trạng thái tâm thần của người vi phạm.

Đáp án: A.

Giải thích: Mặt khách quan là những biểu hiện bên ngoài của vi phạm pháp luật mà thế giới khách quan có thể nhận thức được bằng trực giác.

Câu 266: "Khách thể" của vi phạm pháp luật là: A. Người thực hiện hành vi. B. Các quan hệ xã hội được pháp luật bảo vệ nhưng bị hành vi vi phạm xâm hại. C. Tài sản bị lấy mất. D. Những người chứng kiến.

Đáp án: B.

Giải thích: Khách thể là giá trị xã hội mà pháp luật hướng tới sự bảo vệ (ví dụ: Quyền sở hữu, tính mạng con người). Hành vi vi phạm tấn công vào khách thể làm suy yếu hoặc phá vỡ trật tự đó.

Câu 267: Độ tuổi chịu trách nhiệm hình sự về mọi tội phạm là: A. Từ đủ 14 tuổi. B. Từ đủ 16 tuổi trở lên. C. Từ đủ 18 tuổi. D. Từ đủ 21 tuổi.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Khoản 1 Điều 12 Bộ luật Hình sự năm 2015, người từ đủ 16 tuổi trở lên phải chịu trách nhiệm hình sự về mọi tội phạm, trừ những tội phạm mà Bộ luật này có quy định khác.

Câu 268: Trường hợp "Phòng vệ chính đáng" là: A. Hành vi chống trả cần thiết đối với người đang có hành vi xâm hại. B. Hành vi trả thù sau khi vụ việc đã kết thúc. C. Hành vi tấn công người khác để cướp tài sản. D. Hành vi vô ý gây thương tích.

Đáp án: A.

Giải thích: Căn cứ Điều 22 Bộ luật Hình sự năm 2015, phòng vệ chính đáng là hành vi của người vì bảo vệ quyền hoặc lợi ích chính đáng của mình, của người khác mà chống trả lại một cách cần thiết người đang có hành vi xâm phạm.

Câu 269: "Tình thế cấp thiết" được hiểu là: A. Gây một thiệt hại nhỏ để ngăn ngừa một thiệt hại lớn hơn. B. Hành động trong lúc đang vội vàng. C. Vi phạm pháp luật để làm giàu nhanh. D. Không thể tránh khỏi việc giết người.

Đáp án: A.

Giải thích: Căn cứ Điều 23 Bộ luật Hình sự năm 2015, tình thế cấp thiết là tình thế của người vì muốn tránh một nguy cơ đang thực tế đe dọa lợi ích Nhà nước, tổ chức, quyền của mình hoặc người khác mà không còn cách nào khác là phải gây một thiệt hại nhỏ hơn thiệt hại cần ngăn ngừa.

Câu 270: Trách nhiệm hình sự do cơ quan nào quyết định? A. Công an. B. Viện kiểm sát. C. Tòa án nhân dân (bằng bản án). D. Ủy ban nhân dân.

Đáp án: C.

Giải thích: Căn cứ Điều 102 Hiến pháp năm 2013, Tòa án nhân dân là cơ quan xét xử, thực hiện quyền tư pháp. Chỉ Tòa án mới có quyền kết tội và áp dụng hình phạt hình sự đối với cá nhân, pháp nhân.

Câu 271: Một hành vi vi phạm chỉ bị xử phạt hành chính: A. Một lần. B. Hai lần nếu chưa sợ. C. Tùy theo ý kiến của người dân. D. Nhiều lần cho đến khi nộp đủ tiền.

Đáp án: A.

Giải thích: Căn cứ Điểm d Khoản 1 Điều 3 Luật Xử lý vi phạm hành chính năm 2012, một hành vi vi phạm hành chính chỉ bị xử phạt một lần (nguyên tắc không xử phạt hai lần cho cùng một hành vi).

Câu 272: Nguyên tắc "Suy đoán vô tội" nghĩa là: A. Người bị buộc tội được coi là không có tội cho đến khi được chứng minh theo trình tự luật định và có bản án kết tội có hiệu lực. B. Mọi người vào tù đều là người tốt. C. Không cần bằng chứng cũng có thể kết tội. D. Bị cáo phải tự chứng minh mình không có tội.

Đáp án: A.

Giải thích: Căn cứ Điều 31 Hiến pháp năm 2013 và Điều 13 Bộ luật Tố tụng hình sự năm 2015. Đây là nguyên tắc nhân đạo bảo vệ công dân trước quyền lực nhà nước.

Câu 273: Thời hiệu truy cứu trách nhiệm pháp lý là: A. Thời hạn mà khi hết thời hạn đó, người vi phạm không bị truy cứu trách nhiệm nữa. B. Thời gian người vi phạm phải ở trong tù. C. Thời hạn để người vi phạm trốn chạy. D. Không giới hạn thời gian.

Đáp án: A.

Giải thích: Căn cứ Điều 27 Bộ luật Hình sự năm 2015 và Điều 6 Luật Xử lý vi phạm hành chính năm 2012, nếu quá thời hạn luật định kể từ ngày thực hiện hành vi mà không bị phát hiện hoặc xử lý thì chủ thể không còn phải chịu trách nhiệm pháp lý.

Câu 274: Chế tài nào có mục đích chính là răn đe, phòng ngừa chung cho xã hội? A. Chế tài hình sự. B. Chế tài dân sự. C. Chế tài kỷ luật. D. Cả A, B và C.

Đáp án: D.

Giải thích: Trách nhiệm pháp lý nói chung đều hướng tới việc trừng phạt người vi phạm, từ đó răn đe họ và giáo dục những người khác không thực hiện hành vi tương tự.

Câu 275: "Lỗi vô ý do quá tự tin" là trường hợp: A. Chủ thể mong muốn thiệt hại xảy ra. B. Chủ thể thấy trước hậu quả nhưng hy vọng nó không xảy ra hoặc ngăn chặn được. C. Chủ thể không biết gì về hậu quả. D. Chủ thể bị điên.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Khoản 1 Điều 11 Bộ luật Hình sự năm 2015, đây là trường hợp chủ thể tuy thấy trước hành vi của mình có thể gây ra hậu quả nhưng tin rằng hậu quả đó sẽ không xảy ra.

Câu 276: Một hành vi trái pháp luật nhưng do sự kiện bất ngờ (không thể thấy trước) thì: A. Vẫn phải chịu trách nhiệm hình sự. B. Không bị coi là có lỗi và không phải chịu trách nhiệm pháp lý. C. Bị phạt tiền gấp đôi. D. Phải đi tù.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Điều 20 Bộ luật Hình sự năm 2015, người thực hiện hành vi gây hậu quả nguy hại cho xã hội trong trường hợp không thể thấy trước hoặc không buộc phải thấy trước hậu quả của hành vi đó thì không phải chịu trách nhiệm hình sự.

Câu 277: Trách nhiệm dân sự của cha mẹ đối với thiệt hại do con dưới 15 tuổi gây ra là: A. Cha mẹ phải bồi thường nếu con không có tài sản riêng hoặc tài sản không đủ. B. Con tự chịu trách nhiệm. C. Nhà trường phải chịu. D. Không ai phải bồi thường.

Đáp án: A.

Giải thích: Căn cứ Khoản 2 Điều 586 Bộ luật Dân sự năm 2015, người dưới mười lăm tuổi gây thiệt hại mà còn cha, mẹ thì cha, mẹ phải bồi thường toàn bộ thiệt hại.

Câu 278: Hành vi "Không hành động" cũng có thể là vi phạm pháp luật? A. Đúng (nếu pháp luật yêu cầu phải hành động nhưng chủ thể không làm). B. Sai. C. Chỉ đúng trong luật dân sự. D. Tùy vào người đó có khỏe mạnh hay không.

Đáp án: A.

Giải thích: Vi phạm pháp luật có thể được thực hiện dưới dạng hành động (làm việc luật cấm) hoặc không hành động (không làm việc luật buộc phải làm, ví dụ: trốn thuế, không cứu người đang gặp nguy hiểm).

Câu 279: Mục đích của trách nhiệm pháp lý kỷ luật là: A. Duy trì trật tự, kỷ cương trong nội bộ cơ quan, tổ chức. B. Trừng phạt tội phạm nguy hiểm. C. Bồi thường tiền cho Nhà nước. D. Cách ly người vi phạm khỏi gia đình.

Đáp án: A.

Giải thích: Kỷ luật nhằm bảo đảm sự chấp hành quy chế lao động, nội quy công tác và đạo đức nghề nghiệp của các thành viên trong tổ chức.

Câu 280: Hình phạt cao nhất trong Luật Hình sự Việt Nam là: A. Tù chung thân. B. Tử hình. C. Phạt tiền 10 tỷ đồng. D. Trục xuất.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Điều 40 Bộ luật Hình sự năm 2015, tử hình là hình phạt đặc biệt chỉ áp dụng đối với người phạm tội đặc biệt nghiêm trọng xâm phạm an ninh quốc gia, tính mạng con người, tội phạm về ma túy...

Câu 281: "Động cơ phạm tội" là: A. Cái thúc đẩy chủ thể thực hiện hành vi vi phạm. B. Kết quả cuối cùng của hành vi. C. Công cụ gây án. D. Sự hối hận sau khi vi phạm.

Đáp án: A.

Giải thích: Động cơ thuộc mặt chủ quan, là lực đẩy tâm lý bên trong thúc đẩy chủ thể thực hiện hành vi trái pháp luật nhằm đạt được mục đích nhất định.

Câu 282: Người bị bệnh tâm thần thực hiện hành vi nguy hiểm cho xã hội thì: A. Phải đi tù ngay lập tức. B. Không phải chịu trách nhiệm hình sự nhưng có thể bị áp dụng biện pháp chữa bệnh bắt buộc. C. Vẫn bị tử hình nếu giết người. D. Gia đình phải đi tù thay.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Điều 21 Bộ luật Hình sự năm 2015, người thực hiện hành vi nguy hiểm cho xã hội trong khi đang mắc bệnh tâm thần hoặc một bệnh khác làm mất khả năng nhận thức hoặc khả năng điều khiển hành vi của mình thì không phải chịu trách nhiệm hình sự.

Câu 283: Một người vượt đèn đỏ nhưng để chở người đi cấp cứu thì có thể được xem xét: A. Là tình thế cấp thiết và được miễn trách nhiệm. B. Vẫn phải nộp phạt như bình thường. C. Bị tước bằng lái vĩnh viễn. D. Là hành vi phạm tội hình sự.

Đáp án: A.

Giải thích: Căn cứ Điều 11 Luật Xử lý vi phạm hành chính năm 2012, không xử phạt vi phạm hành chính đối với trường hợp thực hiện hành vi vi phạm trong tình thế cấp thiết.

Câu 284: Trách nhiệm pháp lý hành chính áp dụng cho: A. Các tội phạm đặc biệt nghiêm trọng. B. Các hành vi vi phạm quy tắc quản lý nhà nước nhưng chưa đến mức là tội phạm. C. Các tranh chấp về chia tài sản khi ly hôn. D. Việc đi học muộn của học sinh.

Đáp án: B.

Giải thích: Vi phạm hành chính xâm phạm trật tự quản lý hành chính nhà nước nhưng tính chất nguy hiểm cho xã hội thấp hơn tội phạm.

Câu 285: Hình thức "Cảnh cáo" có thể xuất hiện trong loại trách nhiệm nào? A. Hình sự, Hành chính và Kỷ luật. B. Chỉ có trong Hình sự. C. Chỉ có trong Kỷ luật. D. Không có trong pháp luật.

Đáp án: A.

Giải thích: "Cảnh cáo" là hình phạt trong Bộ luật Hình sự (Điều 34), là hình thức xử phạt trong Luật Xử lý vi phạm hành chính (Điều 22) và là một hình thức kỷ luật lao động/công chức.

Câu 286: Việc buộc tháo dỡ công trình xây dựng trái phép là biện pháp của: A. Trách nhiệm dân sự. B. Trách nhiệm hành chính. C. Trách nhiệm hình sự. D. Trách nhiệm kỷ luật.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Điều 28 Luật Xử lý vi phạm hành chính năm 2012, đây là biện pháp khắc phục hậu quả nhằm khôi phục tình trạng ban đầu đã bị thay đổi do vi phạm hành chính gây ra.

Câu 287: Trách nhiệm pháp lý dân sự mang tính: A. Trừng phạt thân thể. B. Đền bù vật chất và khôi phục quyền lợi. C. Giáo dục tư tưởng chính trị. D. Cấm hành nghề.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Điều 13 Bộ luật Dân sự năm 2015, bồi thường thiệt hại là trách nhiệm dân sự cơ bản nhằm hoàn trả, bù đắp những tổn thất do vi phạm nghĩa vụ gây ra.

Câu 288: "Mặt chủ quan" của vi phạm pháp luật là: A. Những biểu hiện bên ngoài. B. Những diễn biến tâm lý bên trong (lỗi, động cơ, mục đích). C. Hoàn cảnh xảy ra vụ việc. D. Thái độ của người bị hại.

Đáp án: B.

Giải thích: Mặt chủ quan thể hiện thái độ của chủ thể đối với hành vi và hậu quả của mình, giúp phân biệt vi phạm cố ý và vô ý.

Câu 289: Độ tuổi chịu trách nhiệm hành chính là từ: A. Đủ 12 tuổi. B. Đủ 14 tuổi (đối với lỗi cố ý) và đủ 16 tuổi trở lên (về mọi vi phạm). C. Đủ 18 tuổi. D. Đủ 20 tuổi.

Đáp án: B.

Giải thích: Căn cứ Điều 5 Luật Xử lý vi phạm hành chính năm 2012. Người từ đủ 14 đến dưới 16 tuổi chỉ bị xử phạt về vi phạm do cố ý.

Câu 290: Tang vật vi phạm pháp luật là: A. Công cụ, phương tiện dùng để thực hiện hành vi trái luật. B. Tiền nộp phạt. C. Giấy chứng nhận tốt nghiệp. D. Các bài báo nói về vụ việc.

Đáp án: A.

Giải thích: Tang vật là vật được chủ thể dùng để thực hiện vi phạm hoặc là vật chứng của vụ việc vi phạm.

Câu 291: "Hậu quả" của vi phạm pháp luật có thể là: A. Thiệt hại về vật chất (tài sản). B. Thiệt hại về thể chất (sức khỏe, tính mạng). C. Thiệt hại về tinh thần (danh dự, nhân phẩm). D. Cả A, B và C.

Đáp án: D.

Giải thích: Hậu quả là những biến đổi tiêu cực của thế giới khách quan do hành vi vi phạm gây ra cho khách thể.

Câu 292: Một người thực hiện hành vi trái luật do bị đe dọa trực tiếp đến tính mạng thì: A. Được xem xét giảm nhẹ hoặc miễn trách nhiệm tùy trường hợp. B. Luôn bị phạt nặng hơn. C. Không bao giờ được tha thứ. D. Phải tự tử.

Đáp án: A.

Giải thích: Căn cứ Điểm k Khoản 1 Điều 51 Bộ luật Hình sự năm 2015, phạm vi phạm tội vì bị người khác đe dọa, cưỡng bức là tình tiết giảm nhẹ trách nhiệm hình sự.

Câu 293: Trách nhiệm pháp lý hình sự chỉ áp dụng đối với: A. Cá nhân. B. Pháp nhân thương mại (trong một số tội theo Bộ luật Hình sự). C. Các tổ chức tôn giáo. D. Cả A và B.

Đáp án: D.

Giải thích: Căn cứ Điều 2 và Điều 76 Bộ luật Hình sự năm 2015 (sửa đổi, bổ sung năm 2017), pháp nhân thương mại cũng phải chịu trách nhiệm hình sự về một số tội phạm cụ thể như buôn lậu, trốn thuế...

Câu 294: "Phạt tiền" trong luật hình sự là: A. Một hình phạt chính hoặc hình phạt bổ sung. B. Giống hệt phạt tiền trong hành chính. C. Chỉ áp dụng cho người giàu. D. Do công an xã trực tiếp thu.

Đáp án: A.

Giải thích: Căn cứ Điều 35 Bộ luật Hình sự năm 2015, phạt tiền được áp dụng là hình phạt chính đối với tội ít nghiêm trọng hoặc tội phạm về kinh tế.

Câu 295: Mối quan hệ nhân quả trong vi phạm pháp luật là: A. Mối liên hệ khách quan giữa hành vi trái luật và hậu quả xảy ra. B. Việc người vi phạm là con của ai. C. Việc người vi phạm và bị hại có quen biết nhau hay không. D. Sự ngẫu nhiên không có lý do.

Đáp án: A.

Giải thích: Hành vi trái pháp luật phải là nguyên nhân trực tiếp hoặc chủ yếu dẫn đến hậu quả thiệt hại trên thực tế để có căn cứ truy cứu trách nhiệm.

Câu 296: Trách nhiệm pháp lý dân sự có thể được miễn nếu: A. Do sự kiện bất khả kháng. B. Bên bị thiệt hại có lỗi hoàn toàn. C. Các bên có thỏa thuận miễn trách nhiệm. D. Cả A, B và C.

Đáp án: D.

Giải thích: Căn cứ Điều 351 và Điều 585 Bộ luật Dân sự năm 2015, pháp luật dân sự tôn trọng sự thỏa thuận và các yếu tố khách quan nằm ngoài tầm kiểm soát của chủ thể.

Câu 297: Một hành vi vừa có thể bị xử phạt hành chính vừa phải bồi thường dân sự? A. Đúng. B. Sai. C. Chỉ đúng trong trường hợp có chết người. D. Tùy vào người vi phạm có tiền hay không.

Đáp án: A.

Giải thích: Vi phạm hành chính (phạt tiền nộp vào ngân sách nhà nước) và bồi thường dân sự (trả tiền cho người bị hại để bù đắp thiệt hại) là hai loại trách nhiệm độc lập, có thể áp dụng đồng thời.

Câu 298: Sự cưỡng chế của Nhà nước là đặc điểm chung của: A. Trách nhiệm pháp lý. B. Lời khuyên của cha mẹ. C. Các quy tắc trong trò chơi. D. Dư luận xã hội.

Đáp án: A.

Giải thích: Chỉ có trách nhiệm pháp lý mới gắn liền với các biện pháp cưỡng chế có tính quyền lực do Nhà nước bảo đảm thực hiện.

Câu 299: Chức năng của trách nhiệm pháp lý bao gồm: A. Trừng trị, giáo dục và phòng ngừa. B. Khôi phục các quan hệ bị xâm hại. C. Đảm bảo tính công bằng và pháp chế. D. Cả A, B và C.

Đáp án: D.

Giải thích: Trách nhiệm pháp lý nhằm trừng phạt người vi phạm, khôi phục lại trật tự xã hội và ngăn chặn các vi phạm tương tự trong tương lai.

Câu 300: Khi thực hiện xong trách nhiệm pháp lý (ví dụ chấp hành xong hình phạt tù), chủ thể được: A. Xóa án tích (theo quy định) và tái hòa nhập xã hội. B. Tiếp tục bị coi là tội phạm mãi mãi. C. Không được đi làm nữa. D. Phải rời khỏi đất nước.

Đáp án: A.

Giải thích: Căn cứ Điều 70 Bộ luật Hình sự năm 2015, sau khi chấp hành xong hình phạt và hết thời gian quy định mà không phạm tội mới thì người đó đương nhiên được xóa án tích.